%&LaTeX

\ifpdf
 \pdfinfo{
 /Title (PLAV! 4.2.2005, c.25)
 /Creator (TeX)
 /Author (SPLAV! Team)
 /Subject (Prekladatele, Literati, Autori, Vykladaci)
 /Keywords (svetova literatura, preklady)
 }
\fi

\hlavicka{PÁTEK 4.2.2005}{č. 25}

\section{Překlad jako dar...}

\noindent
Tentokrát jsme shromáždili překlady, které nespojuje jeden autor ani jazyk,
ale něco neméně zajímavého, byť zpravidla utajovaného: všechny vznikaly
s~myšlenkou na někoho, z~chuti udělat radost, z~potřeby podarovat\ldots

Se sháněním dárků jednou darovaných to nebylo zrovna jednoduché: mnozí
z~těch, které jsme oslovili, prohlásili, že na nějaké překlady jen tak pro
radost nemají čas, ,,protože se překládáním živí``, jiní nám řekli, že jim
,,naštěstí všechno někde vyšlo``, takže nikomu nic darovat nemuseli. A
většina z~oslovených si vyžádala čas na rozmyšlenou. Inu, zprvu to vypadalo,
že se nám texty jaksi nesejdou.

I ten dnešní večer ale nakonec bude štědrý\ldots Řada lidí se totiž přece
jen rozpomněla, že někoho někdy obdařila překladem. Sešlo se nám dokonce víc
textů, než kolik se jich do jednoho večera vejde, takže jsme museli --
třebaže se to nemá -- darovaným překladům ,,koukat na zuby`` a přebírat a
vybírat\ldots

Zároveň bylo moc milé zjistit, že překlady si lidé věnují docela často, a to
nejen u nás, ale třeba i ve zdánlivě tak zdrženlivé zemi, jakou je Anglie.
Díky Vlastě Skalické a Haně Kofránkové jsme získali unikátní antologii
českých básniček, které přeložili bývalí studenti londýnské Školy
slovanských a východoevropských studií pro svého učitele Karla Brušáka.
Tomuto pozoruhodnému představiteli českého disentu, který působil téměř
čtyřicet let na Cambridžské univerzitě a vychoval několik generací
anglických bohemistů, chceme také věnovat podstatnou část dnešního večera.

\podpis{Stanislav Rubáš}


\bigskip
\noindent
\textit{Následují anglické překlady (a jejich předlohy) z~Antologie české a slovenské poezie, kterou přeložili a vydali ang
ličtí bohemisté k~uctění památky svého učitele Karla Brušáka, učitele, básníka a novináře, který velkou část svého života v
ěnoval rozvoji britské bohemistiky. Antologie vyšla v~Londýně roku 2004, krátce po jeho smrti.}

\section{Jan Burian: Kámásútra}

\noindent
Všichni muži by ji chtěli učit \newline
Jak to má dělat \newline
Zázraky těla

\medskip
\noindent
Má na to přece roky i boky \newline
Všechny holky kolem chtějí radit \newline
Jak to má dělat \newline
Zázraky těla

\medskip
\noindent
Má na to přece roky i boky

\medskip
\noindent
Ona se však milovává \newline
Jenom v~jedné poloze:

\medskip
\noindent
S~rukou na srdci \newline
S~hlavou v~obloze\ldots

\medskip
\noindent
Zázraky těla\ldots

\bigskip
\noindent
\textbf{Jan Burian: Karmasutra}
\bigskip

\noindent
All the men would like to teach her

\medskip
\noindent
How to do it \newline
Miracles of the body

\medskip
\noindent
After all, she's the right age and shape for it

\medskip
\noindent
All the girls around her want to tell her \newline
How to do it \newline
Miracles of the body

\medskip
\noindent
After all, she's the right age and shape for it

\medskip
\noindent
But she makes love \newline
In one position only:

\medskip
\noindent
With her hand on her heart \newline
And head in the clouds\ldots

\medskip
\noindent
Miracles of the body\ldots

\podpis{přeložil Derek Paton}



\section{Anonym: Viklefice}

\noindent
\textit{kráceno}
\bigskip

\noindent
Stala se jest příhoda \newline
nynie tohoto hoda, \newline
že jedna viklefice \newline
pozvala k~sobě panice \newline
a chtiec ho vieře naučiti

\medskip
\noindent
a řkúc: Pro Ježíše, \newline
příď ke mně velmi tiše! \newline
Chci tě vieře naučiti, \newline
ač ty mne chceš poslúchati, \newline
chciť písmo otevříti.

\medskip
\noindent
Panic bez meškanie \newline
učini jejie kázanie. \newline
Po večeři v~neděli, \newline
když uhlédal svú chvíli, \newline
přišel jest k~ní tiše.

\medskip
\noindent
Vece viklefice bez lenosti: \newline
Vítaj, mój milý hosti, \newline
co sem dávno žádala, \newline
po němž má duše práhla! \newline
Rač ke mně vstúpiti...

\medskip
\noindent
Tuť mu bába biblí vyloži, \newline
dvě kapitole vyloži \newline
pěkné, velmi okrúhlé; \newline
k~hruškám byšta podobné \newline
a tak velmi bílé.

\medskip
\noindent
Panic vece beze strachu: \newline
Podáš jich sem, milá brachu. \newline
Je se biblí rozkládati \newline
a kapitol vykládati \newline
s~večera až do světu.

\medskip
\noindent
Nuž, vy mladí jinoše \newline
i vy nádobné panoše, \newline
kteří chcete zákon uměti, \newline
máte se k~bekyniem ptáti, \newline
od nich se učiti.

\medskip
\noindent
Svědomyť sú zákona, \newline
Regum knih i Šalomúna, \newline
tak Davida v~Žaltáři \newline
viece než někteří faráři. \newline
Muožte jim rádi slúžiti.

\bigskip
\noindent
\textbf{Anonymus: The Wycliffite Woman}
\bigskip

\noindent
Harken to this wondrous tale \newline
of how a virgin, young and hale \newline
was summoned by a Wycliffite \newline
to visit her quite late at night \newline
and study everything that's right.

\medskip
\noindent
She told the scholar, `Come to me, \newline
but do so very quietly. \newline
Then I will teach you what is true; \newline
and if you follow what I do, \newline
I'll show the gospels, old and new.'

\medskip
\noindent
Whereupon she said good-bye \newline
with certain knowledge he'd comply. \newline
And sure enough, when all was dead, \newline
he came to her with furtive tread \newline
on Sunday after each had fed.

\medskip
\noindent
`Welcome my most beloved guest,' \newline
so she cried as she undressed, \newline
`For whom my soul has deeply yearned, \newline
for whom my heart has fiercely burned! \newline
Come and hear what I have learned.'

\medskip
\noindent
Here the wench revealed the Book \newline
to the boy's delighted look: \newline
two lovely chapters round and bare, \newline
each one delicious like a pear, \newline
and in his eyes so very fair.

\medskip
\noindent
The fearless youth stood up and cried: \newline
`Just give them here, my precious bride!' \newline
And out he took his scholar's quill \newline
and studied Scripture to his fill \newline
until the sun rose past the hill.

\medskip
\noindent
And therefore, pages fair and bold, \newline
take courage from the tale I've told. \newline
If you should wish to find the light \newline
you must consult a Wycliffite \newline
and study with her every night.

\medskip
\noindent
For no one knows the Book as well -- \newline
from Genesis to Daniel; \newline
the Song of Songs she can recite; \newline
a priest is not so erudite. \newline
So serve her like a faithful knight.

\podpis{přeložil Alfred Thomas}




\section{Vítězslav Nezval: Edison}

\noindent
\textit{krácený úryvek}
\bigskip

\noindent
Naše životy jsou truchlivé jak pláč \newline
Jednou k~večeru šel z~herny mladý hráč \newline
venku sněžilo nad monstrancemi barů \newline
vzduch byl vlhký neboť chýlilo se k~jaru \newline
avšak noc se chvěla jako prérie \newline
pod údery hvězdné artilérie \newline
které naslouchali u politých stolů \newline
pijáci nad sklenicemi alkoholů \newline
polonahé ženy v~šatě z~pávích per \newline
melancholikové jako v~podvečer

\medskip
\noindent
Bylo tu však něco těžkého co drtí \newline
smutek stesk a úzkost z~života i smrti

\medskip
\noindent
Vracel jsem se domů přes most Legií \newline
zpívaje si v~duchu malou árii \newline
piják světel nočních bárek na Vltavě \newline
z hradčanského dómu bilo dvanáct právě \newline
půlnoc smrti hvězda mého obzoru \newline
v této vlahé noci z~konce únoru

\medskip
\noindent
Bylo tu však něco těžkého co drtí \newline
smutek stesk a úzkost z~života i smrti

\medskip
\noindent
Skláněje se z~mostu uviděl jsem stín \newline
sebevrahův stín jenž padal do hlubin \newline
bylo tu však něco těžkého co pláče \newline
byl to stín a smutek hazardního hráče \newline
řekl jsem mu probůh pane co jste zač \newline
odvětil mi smutným hlasem nikdo hráč \newline
bylo tu však něco smutného co mlčí \newline
byl to stín jenž jako šibenice trčí \newline
stín jenž padal z~mostu; vykřikl jsem ach! \newline
ne vy nejste hráč! ne vy jste sebevrah!

\medskip
\noindent
Šli jsme oba ruku v~ruce oba zachránění \newline
šli jsme ruku v~ruce v~otevřeném snění \newline
za město kde počínaly Košíře \newline
z dálky mávaly nám noční vějíře \newline
nad kiosky smutku tance alkoholů \newline
šli jsme ruku v~ruce nemluvíce spolu \newline
bylo tu však něco těžkého co drtí \newline
smutek stesk a úzkost z~života i smrti

\medskip
\noindent
Odemkl jsem dveře rozžal svítiplyn \newline
veda na nocleh svůj pouliční stín \newline
řek jsem pane pro nás pro oba to stačí \newline
nebylo tu však už stínu po mém hráči \newline
či to byl jen přízrak nebo sebeklam? \newline
stál jsem nad svým každodenním lůžkem sám

\medskip
\noindent
bylo tu však něco těžkého co drtí \newline
smutek stesk a úzkost z~života i smrti

\medskip
\noindent
Usedl jsem za stůl nad kupy svých knih \newline
pozoruje oknem padající sníh \newline
pozoruje vločky jak své věnce vijí \newline
se svou věčně chimérickou nostalgií \newline
piják nezachytitelných odstínů \newline
piják světel potopených do stínů \newline
piják žen jichž poslouchají sny a hadi \newline
piják žen jež pochovávají své mládí \newline
piják krutých hazardních a krásných žen \newline
piják rozkoše a zkrvavělých pěn \newline
piják všeho krutého co štve a drtí \newline
piják hrůz a smutku z~života i smrti

\bigskip
\noindent
\textbf{Vítězslav Nezval: Edison}
\bigskip

\noindent
Our mournful lives are sad and full of woe. \newline
One night a gambler left a casino. \newline
The monstrance bars shone through the falling sleet \newline
in the moist air where spring and winter meet. \newline
But the night still rumbled like a buffalo \newline
beneath the pounding of the stars and snow, \newline
listened to by drinkers at their glass, \newline
heads inclined as at a sodden mass; \newline
half-naked girls in peacock plumes, \newline
melancholics of late afternoons.

\medskip
\noindent
Something burdensome as a grinding knife: \newline
sadness, fear, and anguish of death and life.

\medskip
\noindent
Returning home, I crossed the Vltava \newline
while singing to myself an aria, \newline
a drinker of nocturnal barks and light. \newline
A Castle clock was chiming in midnight -- \newline
star of my horizon -- midnight of my death -- \newline
on the brink of March with moisture on my breath.

\medskip
\noindent
Something burdensome as a grinding knife, \newline
sadness, fear, and anguish of death and life.

\medskip
\noindent
Leaning from the bridge, I saw a shadow leap, \newline
a suicidal shadow plunging to the deep. \newline
Some sadness here that every soul could rent, \newline
a gambler's shadow and his sad lament. \newline
I asked him who he was and whence he came; \newline
he answered, just a gambler from his game. \newline
Some sadness here beyond the realm of hope, \newline
a shadow upright as a hangman's rope, \newline
a shadow falling from the bridge; I cried: \newline
`You're not a gambler, but a suicide!'

\medskip
\noindent
Hand in hand we strolled through the night, \newline
hand in hand as dreaming lovers might, \newline
beyond the town where Košíře began. \newline
From far away a bright nocturnal fan \newline
waved to us its alcoholic dance; \newline
but on we went as in a silent trance. \newline
Something burdensome as a grinding knife, \newline
sadness, fear, and anguish of death and life.

\medskip
\noindent
I climbed the stairs and opened up the door; \newline
then showed my shade a mattress on the floor. \newline
`I trust,' I said, `we'll both be happy there', \newline
and turned to see him vanish into air. \newline
Was he a vision, trick or self-deceit? \newline
I stood alone above my daily sheet.

\medskip
\noindent
Something burdensome as a grinding knife: \newline
sadness, fear, and anguish of death and life.

\medskip
\noindent
I sat down at my desk; across a pile of books \newline
I gave the snow a melancholy look, \newline
watched the snowflakes weave a twirling wreath \newline
with chimerical nostalgia far beneath. \newline
A drinker of shades fading from sight, \newline
a drinker of lights extinguished by night, \newline
a drinker of women whom snakes and dreams obey, \newline
a drinker of women whose youth has passed away, \newline
a drinker of women with hearts as hard as wood, \newline
a drinker of pleasures and foam that's speckled with blood, \newline
a drinker of cruelty that grinds just like a knife, \newline
a drinker of sadness and horror of death and life.

\podpis{přeložil Alfred Thomas}


\section{František Halas: Sláva slova}

\noindent
Až řeky budou couvat k~pramenům \newline
do Josafatu k~soudu nade všemi \newline
den sirný urve křídla nebesům \newline
ty tího slova vzlétni s~nadějemi

\medskip
\noindent
a lehkost naši tam až vyzvedni \newline
kde Mlčení střed bytí jímá celý \newline
a slovům našim dej zvuk výsledný \newline
jímž proroci tak buráceli

\medskip
\noindent
Slovo hedvábné i z~pytloviny \newline
ty kvásku slova jak zvedal jsi náš sen \newline
V~hučící včelín šli jsme mateřštiny \newline
med jistot loupit z~jejích mezistěn

\medskip
\noindent
Slovo tvé Hoří alarmuje znova \newline
krev s~níž jdem do hry i když ztracena \newline
Sup krásy dnes nám oči nevyklová \newline
vždyť místo jmen říkáme zájmena

\medskip
\noindent
Až řeky budou couvat k~pramenům \newline
a hřmíti pozoun bude chmurný \newline
složíme k~trůnu marný slova um \newline
špetku popela co zbyla na dně urny

\bigskip
\noindent
\textbf{František Halas: The Glory of the Word}
\bigskip

\noindent
When rivers flow back to their well-springs \newline
for Josaphat, who is to judge the globe, \newline
a sulphurous day will rip the wings off heaven: \newline
then, weight of the word, soar with our hope,

\medskip
\noindent
and disinter our lightness, even if \newline
Silence grips the universe. Grant \newline
to our words the lasting resonance \newline
that once infused the prophets' rant.

\medskip
\noindent
Even in sackcloth, how you raised our dream, \newline
o silken word, o word that ferment is. \newline
Into our language's humming hive we went \newline
to plunder it for honeyed certainties.

\medskip
\noindent
Again, o word, your siren call of `Fire!' \newline
stirs the blood we bring to a hopeless game. \newline
That vulture, beauty, won't peck out our eyes: \newline
today we utter pronouns, not a name.

\medskip
\noindent
When rivers flow back to their well-springs \newline
and the last trump resounds, grim and stern, \newline
we'll lay at the throne our mind's vain power -- \newline
a pinch of ash left in an empty urn.

\podpis{přeložil Donald Rayfield}

\section{Karel Hynek Mácha: Znělka 1}

\noindent
Tichý tis nad růži stíny sklání \newline
mezi hrobů ověnčené kříže. \newline
Sladké zvuky, ó jen blíže! blíže!! \newline
Slavíka snad líbé klokotání? --

\medskip
\noindent
Ach tak sladce nezní jeho lkání, \newline
kdo hlas ten uslyší, půjde stíže, \newline
neb jej žel i touha k~růži víže \newline
bez náděje jako milování!

\medskip
\noindent
Bolesť-li, či slasť mé srdce jímá? -- \newline
V~růžovém blankytu, hvězdy, rcete, \newline
ty růžemi ověnčená Lůno,

\medskip
\noindent
zdaž to ona -- a jen růže dřímá? -- \newline
Či spí ona a jen růže květe? -- \newline
,,Růže květe!`` Růže jen? -- Idůno! --

\bigskip
\noindent
\textbf{Karel Hynek Mácha: Sonnet 1}
\bigskip

\noindent
The yew bends quiet above the rose its shade \newline
the tombstone crosses with their garlands o'er. \newline
Sweet sounds, oh yet come closer! closer more!! \newline
Is that the nightingale's sweet serenade? --

\medskip
\noindent
Oh not so sweet a sound its sobbing made, \newline
who hears this voice will go abroad more sore, \newline
for woe and longing for the rose him tore \newline
and binds him hopelessly as love dismayed!

\medskip
\noindent
With pain or is it bliss my heart is weeping? -- \newline
In rosy azure realm, o stars, declare, \newline
and you with roses garlanded, o Luna,

\medskip
\noindent
if it be she -- and but the rose that's sleeping? -- \newline
Or slumbers she and blooms the rose so fair? -- \newline
``Now blooms the rose!'' And but the rose? -- Iduna!

\podpis{přeložil James Naughton}


\section{Jaroslav Vrchlický: Ticho v~lese}

\noindent
Hrot lístku ani travin nepohne se. \newline
Hvozd zastavil dech hluboký a divý, \newline
na krajinu pad smutek těžký, snivý, \newline
žár slunce prstenů sta rozlil v~lese.

\medskip
\noindent
Brouk v~suchém listí, motýl v~rudém vřese, \newline
vše usnulo, u bahna vedrem křiví \newline
se rákos, v~svlačci rosy brillant živý \newline
se smutně jako kalná slza třese.

\medskip
\noindent
Žhnou skály a z~nich vedro padá dusné, \newline
štěrk, jenž se odloup, zvolna v~hloub se valí \newline
a slyšíš zvuk, jak dopadá, až usne.

\medskip
\noindent
A sotva větší děs by v~tomto tichu \newline
tě schvátil, kdyby sedna mezi skály \newline
je rozhlaholil Pan v~šíleném smíchu.

\bigskip
\noindent
\textbf{Jaroslav Vrchlický: Silence in the Woods}
\bigskip

\noindent
No point of leaf or grasses moves, no breeze. \newline
The grove has stopped its eerie breath and deep, \newline
upon the land falls dreamlike melancholy sleep, \newline
sun flashes myriad rings amidst the trees.

\medskip
\noindent
In dry leaves beetle, butterfly in heath, \newline
all sleep, in muddy heat the rushes creep \newline
and bend, and living gems of dewdrop weep \newline
on tendril trembling cloudy tear beneath.

\medskip
\noindent
Rocks burn and from them stifling heat descends, \newline
the gravel, loosened, slowly downward shifts -- \newline
you hear it as it falls, until it ends.

\medskip
\noindent
And in this silence hardly greater dread \newline
would seize you here, if seated twixt the cliffs \newline
Pan set them pealing with wild laughs instead.

\podpis{přeložil James Naughton}


\section{Tony Harrison: \\ Kumquat pro Johna Keatse}

\noindent
\textit{Přeložila Zuzana Šťastná jako posmrtný dárek pro Tomáše Hrácha, který
autorku překladu ,,naučil jíst kumquaty a měl spolu s ní tuhle báseň moc
rád``. Úryvek.}

\bigskip

\noindent
Dnes našel jsem plod, s nímž má duše ladí,

\noindent
v tom mužném věku, jenž už není mládím,

\noindent
to pravé ovoce pro léta zrání:

\noindent
ne pomeranč, ne limetu, ba ani

\noindent
úplňky grepů, jež nám visely

\noindent
ve spíži, ani citron kyselý

\noindent
(ač když dnes slyším `sladký život', skoro

\noindent
v tom začínám už cítit oxymóron),

\noindent
úlomky slunce v plátcích mandarinek

\noindent
mi neposlouží, ani žádné jiné

\noindent
nevhodné citrusy -- ty, jejichž jména

\noindent
(plebejci zelináři zkomolená)

\noindent
slýchávám v krámech v Newcastlu a Leedsu.

\noindent
Ač hrozny prý jsou -- aspoň podle Keatse --

\noindent
erbovním plodem Radosti, vím jistě,

\noindent
že starší básník na Keatsově místě

\noindent
by volil jinak. Toho, kdo by snad

\noindent
jak on dva roky před smrtí chtěl psát

\noindent
o tom, že na dně každé Radosti

\noindent
spí Melancholie, bych pohostil

\noindent
ne pomerančem, citronem či grepem:

\noindent
něčím, co vyjádří ten pocit lépe.

\noindent
Tys měl rád `fíky, révu, hrušky vonné',

\noindent
kdybys tu ale byl, jistě bys, Johne,

\noindent
své `sladké hrozny na půnebí' směnil

\noindent
za tenhle žlutý plůdek, nad nějž není,

\noindent
ten citrus z Východu, jak třešeň malý:

\noindent
jen by sis kousl a hned začal chválit

\noindent
tu nedostižnou chuť, jež podobná je

\noindent
prý ovoci z dob před vyhnáním z Ráje.

\noindent
Po téhle sloce by však přišla jiná:

\noindent
o tom, jak ovoce z Evina klína

\noindent
chutná při druhém soustu. Zemřels mlád,

\noindent
škoda tě, mohls se mnou opěvat,

\noindent
až by ti jak mně bylo čtyřicet,

\noindent
ten kumquat, který jsem teď právě sněd`,

\noindent
s kyselou slupkou a sladkými plátky

\noindent
(či kyselý je uvnitř a vně sladký?).

\noindent
Už vážně nevím, kolik jich mám sníst,

\noindent
čím víc to zkoumám, tím míň jsem si jist,

\noindent
tak v pochybách, na prahu středních let,

\noindent
chtěl bych znát i tvůj názor na kumquat:

\noindent
Tohle je slupka, tohle dužina --

\noindent
kde končí sladkost...? hořkost začíná...?

\noindent
Nepoznám to -- tak jako nemůžem

\noindent
říct přesně, kdy se z noci stává den,

\noindent
a proto se mi kumquat zdá být skoro

\noindent
nejlepším ovocem, i metaforou,

\noindent
pro duši čtyřicátníka, jenž tiše žvýká

\noindent
kumquaty, myslí přitom na básníka

\noindent
a říká si, že ta slupka a šťáva,

\noindent
ta dřeň i s jádry, to že je ta pravá

\noindent
chuť, jakou by měl život mít,

\noindent
má-li stát za to, aby byl dál žit,

\noindent
když ten, kdo chutná ho, už není mladý

\noindent
a pomíjivost pálí ho i hladí

\noindent
jak hořkosladká slina po ovoci.

\noindent
Tak kumquat nejlíp vyjádří, jak dni

\noindent
chrání svou svěžest v temné kůře nocí:

\noindent
bez slupky smrti život zevšední.

\podpis{přeložila Zuzana Šťastná}



\section{Ted Hughes: Ženich a nevěsta: \\ Tři dny o samotě}

\noindent
\textit{Přeložil Tomáš Hrách pro ,,milostný`` bubeníčkovský večer v květnu 2000. Překladatel zemřel tragicky 7. června téh
ož roku.}

\bigskip

\noindent
Našla mu oči mezi breberkami \newline
někde na rumišti a dala mu je

\medskip
\noindent
On jí dal kůži, \newline
jako by ji rozhodil jen tak ze vzduchu, \newline
a ona pláče pokorou a údivem

\medskip
\noindent
Přišroubovala mu ruce k~zápěstí a zaskočené prsty \newline
po ní teď překvapeně šmátrají

\medskip
\noindent
Složil jí páteř, vycídil každý kousek \newline
a vsadil na místo -- \newline
~~~-- přetěžká skládačka, jemu však stojí za to, \newline
zatímco ona se kroutí a vrtí a směje se nevěříc.

\medskip
\noindent
To už mu přináší nohy a připíná je, \newline
aby se jeho celé tělo povzneslo

\medskip
\noindent
A on jí zatím vysoustružil boky, \newline
promazal všechny součástky, natáhl perka a teď \newline
je leští a sám tomu nemůže uvěřit

\medskip
\noindent
Tak se zvedají ke světlu, je to tak snadné, \newline
s~každým krokem zkoušejí něco nového

\medskip
\noindent
Proto mu také uhladí lebeční kosti \newline
a spáry zabrousí \newline
a on jí spojí hrdlo s~ňadry a podbřiškem \newline
jediným vedením

\medskip
\noindent
Ona mu opatří zuby, zapustí je až k~ose jeho těla

\medskip
\noindent
On jí na konce prstů nalepí kolečka

\medskip
\noindent
Ona ho prošije pevnou nachovou nití

\medskip
\noindent
On jí promaže jemná táhla úst

\medskip
\noindent
Ona mu vyřeže závity do zátylku

\medskip
\noindent
On jí zapustí rozkrok tam, kam patří

\medskip
\noindent
Oba jsou bez dechu radostí a s~výskotem \newline
jako dva blátiví bozi \newline
se válejí po zemi, kde se s~nesmírnou péčí

\medskip
\noindent
dodělávají navzájem

\podpis{přeložil Tomáš Hrách}


\section{William Butler Yeats: \\ Modlitba pro mou dceru}

\noindent
\textit{Přeložil Martin Hilský pro svoji dceru k narozeninám. Kráceno.}

\bigskip

\noindent
A znovu bouře vyje, mraky žene, \newline
zatímco v~kolébce a nerušeně \newline
spí moje dítě. Jenom kousek lesa \newline
a holý kopec stojí vichru v~cestě; \newline
až od moře sem duje, sténá, skučí, \newline
strhává stohy, do střech opírá se, \newline
a já už hodinu se modlím zase, \newline
protože smutek tíží moji duši.

\medskip
\noindent
Už hodinu se modlím za své dítě, \newline
ve věži vichr vyje vzdorovitě, \newline
pod mosty vyje, hvízdá o závod, \newline
přívaly žene rozbouřených vod, \newline
až snovou vizi ve mně vyvolal, \newline
že přišel budoucí náš den \newline
a tančí v~rytmu zběsilém -- \newline
z~vražedné nevinnosti moře vstal.

\medskip
\noindent
Kéž krásná je má dcera, však ne tak, \newline
že vábila by k~sobě cizí zrak \newline
či v~zrcadle snad často zhlížela se. \newline
Ženy, co příliš vědí o své kráse, \newline
pak jediný svůj cíl v~ní často vidí, \newline
laskavost ztratí a s~ní snad \newline
též instinkt srdce vybírat \newline
si za přátele dobré, ryzí lidi.

\medskip
\noindent
Helena byla překrásná, a přec \newline
život jí zbabral jeden pitomec, \newline
a Venuše, ač zrodila se z~pěny, \newline
vzala si muže nepatrné ceny -- \newline
Vulkán byl kovář, navíc kulhavý. \newline
Vznešené dámy nejraději \newline
bláznivé kousky vyvádějí, \newline
plýtvají dary štědré Přírody.

\medskip
\noindent
Kéž je jak strom, co kvete do oblak, \newline
kéž myšlenky má jako konopka, \newline
co jinou starost nemá, nežli snad \newline
všem velkodušně radost rozdávat, \newline
kéž nikdy za ničím se nežene, \newline
kéž každá hádka žertem jí je, \newline
kéž jako vavřín pořád žije, \newline
co nevyrve jej nikdo z~kořene.

\medskip
\noindent
Nejhorší zášť z~intelektu vzchází, \newline
kéž na názory dobrý pozor dá si. \newline
Což neviděl jsem jednu krásnou ženu, \newline
přírodou štědře dary obdařenou, \newline
co tolik panovačné mysli byla, \newline
že všechen půvab, všechen šarm, \newline
co ozdobou je vzácných dam, \newline
ve staré měchy hněvu proměnila?

\medskip
\noindent
Až její milý si ji bude brát, \newline
kéž jeho dům má zvykem daný řád, \newline
arogance a nenávist jsou zboží, \newline
co prodává se nejvíc na nároží. \newline
Jen ze zvyku a řádu může vzejít \newline
čistota, krása nevinná. \newline
Řád věčnou hojnost znamená \newline
a zvyk jak vavřín upíná se k~nebi.

\podpis{přeložil Martin Hilský}

\section{Efraim Sevela: \\ Proč není na zemi ráj}

\noindent
\textit{Přeložil Libor Dvořák jako dárek k~pětaosmdesátým narozeninám pana Josefa Schwarze-Červinky}

\bigskip

\noindent
Velký a starý pravoslavný chrám vypínal nad celé město hrozen okrouhlých
blankytných bání se zlatými kříži, jež jitřní slunce rozsvěcelo jako první,
a odtud se v podobě neposedných prasátek odráželo do našich oken. A pak už
se nad městem rozlehlo sladké vyzvánění. Jako dítě jsem se za jeho zvuků
probouzel, a byl to nejkrásnější čas celého mého života.

Chrám si klidně stál, nikomu nepřekážel a popravdě řečeno by naše město bez
něj ani jako město nevypadalo. Jenže shora se takové věci vždy jeví jasněji,
a tak když strana řekla: Musí to být!, lid odpověděl: Provedeme! Bylo
rozhodnuto svatostánek uzavřít a hlavní zvon, půldruhatunový měděný zvon
shodit ze zvonice dolů.

Když tato zpráva oběhla celé město a obrostlá neuvěřitelnými podrobnostmi
dospěla až do ulice Invalidů, všichni od osmi do osmdesáti se roztřásli
vzrušením. Jedno senzační sdělení stíhalo druhé. Na lavičkách, u branek i ve
dvorech se zuřivě diskutovalo o tom, z jaké výšky zvon poletí, kolika lidí
bude zapotřebí, aby ho shodili dolů, a dokonce i na kolik kusů se rozletí,
až dopadne na buližníkovou dlažbu. Bylo už nade vší pochybnost známo, že je
to velice nebezpečné, že se očekávají oběti na životech...

A pak ten den přišel. V ulici Invalidů přípravy vypukly už za rozbřesku.
Matky se rozhodly, že ke chrámu se nesmí dostat ani jedno dítě z ulice.
Protože je to o život. A tak už brzy brzičko, když se hlas odsouzencův nad
městem mazlivě loučil naposledy, ze všech dvorů ulice Invalidů se naopak
rozléhal mnohohlasý dětský vřískot. Otcové na žádost matek udíleli výstražné
výprasky.

Jako první se u nich na dvoře rozječel Berele Mac. Jeho otec, mlynářský
dělník, odcházel do práce dřív než ostatní, a tak musel exekuci stihnout
ještě předtím, než se ozve mlýnská siréna. Otec malého Mace řezal rytmicky a
beze spěchu, stejně jako když v práci přehazoval pytle s moukou. Pak
zaskučely tři dítky v sousedním dvoře, a pak už to šlo dál a dál, dvůr za
dvorem, až nakonec přišla řada i na mě.

Ale vykládat o tom dál by nebylo zajímavé. Řeknu jen jedno. Přesně o
dvanácté hodině polední stály všechny děti z ulice Invalidů i se svými
rodiči v davu u chrámu.

Zvon se zřítil ve dvanáct, přesně jak bylo přislíbeno, ale pád vyvolal velké
zklamání. Neroztříštil se na kousky, nýbrž zůstal absolutně celistvý, pokud
nepočítáme tenkou puklinu, které si ani nemusel každý všimnout. Především se
však vše obešlo bez obětí. Zklamaní a rozčarovaní lidé se mlčky rozešli.
Společný názor za všechny vyjádřil Nejach Margolin, povozník z ulice
Invalidů.

,,Plno křiku pro nic.``

\bigskip

Povozník Nejach Margolin, který z celé světové literatury přečetl jen
populární brožurku o velkém sadaři Ivanu Mičurinovi, protože sám vlastnil
zahradu a v té podle Mičurinovy metody křížil na jediné jabloni různé druhy
jablek, tak tedy tenhle Nejach Margolin charakterizoval prapodstatu obyvatel
naší ulice slovy:

,,Tady žijou Židi mičurinský odrůdy -- pravda na chuť trochu hořký. Jak se
říká, kousni si, a udávíš se.``

Největší přítel mého dětství Berele Mac byl přitom plodem jednoho takového
nezdařeného křížení. Berele znamená v jidiš medvídek, ale jemu všichni
říkali Majzele -- Myšáček. Což se k němu hodilo. Ten malý a tmavý kluk se
opravdu podobal malé, nedorostlé myšce.

Dnes už chápu, že to byl unikátní člověk, vzácný jedinec, jaký se rodí
jednou za sto let. Kdyby ten se dožil našich dnů, tak by převrátil vědu a
vůbec celé lidstvo vzhůru nohama. A Sovětský svaz by díky němu nemusel tak
dlouho a trýznivě dohánět a předhánět Ameriku. Amerika by sama kapitulovala
a na kolenou by žadonila, abychom jí Bereleho Mace alespoň na rok půjčili.

Berele Mac měl jednu šťastnou vlastnost -- byl to optimista. Jeho optimismus
vyplýval z neuvěřitelné mohutnosti jeho talentu, který v malém tílku, pod
úzkým čílkem burácel jako požár. Berelemu nikdy v životě nebylo smutno,
dokonce ani ve chvílích, kdy by se každý jiný na jeho místě rovnou oběsil.
Protože když v člověku vězí takový talent, je mu moře po kolena.

Kdyby nevděčné lidstvo realizovalo alespoň část jeho plánů, dnes už by na
zemi byl ráj.

Jenže Berele nás opustil příliš brzy.

A ráj tedy na zemi není.

\bigskip

,,Proč lidi dojej kozy a krávy do kýblů?`` zadumal se takhle jednou Berele.
,,To jsou jen zbytečný náklady na inventář. Dojit by se mělo rovnou do huby.
A z ušetřenýho kovu by se měly vyrábět vzducholodě.``

Jak řekl, tak udělal. První část plánu, dojení rovnou do úst, se chystal
uskutečnit ještě téhož dne, aby v další etapě přikročil přímo k výstavbě
vzducholodí.

Chytili jsme sousedovic kozu, zahnali ji k nám na dvůr, přivázali ji za
rohy, Berele si pod ni lehl a otevřel velká ústa. Já se posadil na bobek a
začal jsem dojit. Kozí cecky jak známo nevisí rovně dolů, ale do stran, a
když je stisknete, mají tendenci mléko odstřikovat všemi směry. Pramínky
mléka crčely sem a tam, zasahovaly Bereleho jednou do ucha, podruhé do oka,
jenom ne do úst.

Když se ozvalo zoufalé mečení kozy, která nechápala, že se podílí na
experimentu ve jménu celého lidstva, přiběhla její majitelka. Bereleho otec,
Ele-Chaim Mac, měl už zanedlouho plno práce -- řezal Bereleho a Berele ječel
tak, že se to rozléhalo celou ulicí.

Takhle byl už v zárodku zničen projekt, který už nikdy nikdo neuskuteční.
Berele nás opustil příliš brzy.

A ráj tedy na zemi není.

Jen se někdy zadívejte pozorněji na portréty Giordana Bruna nebo Galilea
Galileiho. Ti mají v očích vepsáno své mučednictví. Jako by nám ty oči
říkaly: Pomněte, lidé, a nezapomínejte, kolik strázní jsme museli snést,
abyste si nepletli hvězdy na nebi a při zkoušení mohli bezchybně odpovědět,
že Země se točí.

Příští historiky snažně prosím, aby co nejpozorněji sledovali, co vylíčím
dál. A aby ve výčtu svrchovaných obětí ve jménu lidstva našli místo pro
zaznamenání ještě jedné. A počínali si přitom co nejobjektivněji. Ne jako
Velká sovětská encyklopedie.

Nedlouho před druhou světovou válkou, když už po celém Sovětském svazu stály
dlouhé fronty na chleba a když jste si chtěli koupit jízdní kolo, museli
jste tři dny přespávat před obchodem, byl v Moskvě slavnostně zahájen provoz
první dětské železnice. To nebyla železnice, to byl zázrak, o němž psaly
všechny noviny, jedny přes druhé nezastřeně naznačovaly, že o něčem takovém
se kapitalistickému Západu ani zdát nemůže.

Jen si to představte. Malá, jakoby hračková mašinka a za ní stejně malé
vagónky. A přitom to všechno funguje jako doopravdické. Pára je
doopravdická, píšťala taky, a ta lokomotiva se pohybuje vlastní silou.
Strojvůdce i průvodčí jsou děti oblečené do opravdických železničářských
uniforem.

Stalin, tento nejlepší přítel sovětských dětí a zároveň i sovětských
železničářů, ovšem oblažil jen moskevské pionýry, zatímco na ostatní
zapomněl, nebo mu na ně nezbyl čas.

Nu a napravit tohle nedopatření se rozhodl právě Berele Mac. Vybudovat
železnou dráhu, která by vedla prostředkem ulice Invalidů, samozřejmě nebylo
ani v jeho silách. Natožpak sehnat lokomotivu a vagóny. Už jsem přece říkal,
že v těch letech byla událost i koupit si obyčejné kolo. Berele Mac však
nalezl východisko, a to tak oslnivé, že naše ulice alespoň nakrátko, ale
přece jen vytřela zrak i samotné matičce Moskvě.

\bigskip

Bylo to v zimě a povozníci svými těžkými saněmi vyjezdili do sněhu tuhé a
naleštěné koleje. Skoro jako pravé kolejnice. V každém domě se našly aspoň
jedny dětské sáňky, a ty kdyby se pospojovaly... Berele nás poprosil,
abychom drželi jazyk za zuby a nazítří ráno se nachystali i se sáňkami.

Mě si vzal za asistenta, za úsvitu hvízdl u nás před domem a odvedl mě na
městské tržiště. Toho rána mi tenhle člověk plný energie připadal poněkud
nesvůj. Pak jsem pochopil. U sousedů ukradl rovnou dvacet rublů. Celé jmění.

S tímto kapitálem v kapse jsme bez jediného zaváhání minuli vozík zmrzlináře
Ješuy. Statečně jsme si nepovšimli stovky dalších lákadel, roztroušených
cestou. A došli jsme až ke koňskému trhu, kde byl sníh posetý senem a
dýmajícími kobylinci a nad nímž se vznášel takový halas, jako by tu
neprodávali koně, ale podřezávali lidi.

Upřímně se přiznám, že já bych se asi neopovážil cpát někomu tak obrovské
peníze. Protože to by taky člověka mohli rovnou sebrat a odvést na milici.
Berele byl podstatně menší než já a díky tomu vypadal i podstatně mladší,
ale odvahu neztratil. Mrkl na mě, otřel si rukávem nos, zmizel mezi koňskými
ocasy a já ho se srdcem stydnoucím hrůzou očekával.

Který šílenec mu prodal koně, to pro mě zůstane záhadou na celý zbytek
života. V prvním okamžiku se mě zmocnilo nadšení tak zběsilé, že jsem si ho
ani moc neprohlížel. Až později, když jsem trochu přišel k sobě, jsem
pochopil, že to, co Berele koupil, už dávno nelze považovat za koně. Velký
spisovatel Lev Tolstoj by o tom stvoření mluvil jako o živé mrtvole, ale i
to by bylo řečeno až příliš mírně. Stará, poloslepá kobyla umírala přímo v
chůzi a kosti pod kůží čněly tak výhružně, až se zdálo, že ji už v příštím
okamžiku musejí protrhnout.

Přes vyzáblou koňskou šíji byl přehozen tlustý provaz, Berele třímal v ruce
jeho konec, slavnostně před kobylou kráčel přímo prostředkem ulice.

Běžel jsem domů pro sáňky. Totéž udělali všichni ostatní nezbedové z~ulice.
Vlastní sáňky neměl jen Berele Mac. Jeho otec něco takového považoval za
nemístný přepych. Pročež byl Berele jednomyslně zvolen strojvůdcem. S naší
pomocí se po koňských žebrech vyškrábal na pilovitý hřbet a škubl provazem,
nahrazujícím opratě i uzdu. Z jeho zubatých úst se vydral sípavý, leč
neobyčejně věrný zvuk parní píšťaly -- a náš vlak se dal ulicí Invalidů do
pohybu.

Skučeli jsme štěstím. Nejšťastnější ze všech byl ale náš strojvůdce Berele
Mac, hrdě, a přitom věcně se tyčící na kostrbatých obratlích nešťastného
zvířete jako člověk, který vykonal dobrou věc a teď spokojeně shlíží na dílo
rukou svých. Čas od času zahoukal jako opravdická mašina či naznačil zvuk
páry, deroucí se zpod kol. K úplné iluzi snad chyběl už jen dým, unikající z
komína, ale naši ,,mašinu`` její původní majitel před prodejem patrně tak
překrmil, že se z~ní valilo tolik dýmajících koblížků, jež coby na topiče,
sedícího hned na prvních sáňkách, padaly na mě, že všechno vypadalo opravdu
jako na skutečné železnici.

Naše pološílené povykování zvedlo celou ulici na nohy. Jako poslední vyšel
před dům zachmuřený Ele-Chaim Mac, odepínající v chůzi řemen.

Jistě už tušíte, jak to zase všechno dopadlo.

\bigskip

O mém příteli Berelem se dá vykládat třeba celou noc. Jenže ani pak by
nebylo řečeno zdaleka všechno.

Ale darmo mluvit! Moc a moc pochybuji, že byste někdy v životě měli tak
nezištné přátele. A sotva kdy je mít budete. Protože Berele nás opustil
příliš brzy.

Z celé rodiny nezůstal na božím světě nikdo. Ani později jsem nepotkal ve
světě nikoho, kdo by se jmenoval Mac. Je to velmi vzácné příjmení.

Kdybyste náhodou potkali někoho s tímto příjmením, naškrábněte mi pár řádek.
Znamenalo by to, že ještě není všechno ztraceno. A je možné, že za dvě za
tři generace se na zemi znovu objeví nový Berele Mac s nizoučkým čelem,
velkýma ušima a nemizejícím úsměvem a lidstvo bude moci znovu doufat, že na
světě nakonec přece jen bude ráj.

\podpis{přeložil Libor Dvořák}


\vfill

\noindent{\it Rozšířené vydání PLAV!u naleznete na adrese \url{http://www.splav.cz}{www.splav.cz}.}

