%&LaTeX

\ifpdf
 \pdfinfo{
 /Title (PLAV! 4.6.2004, c.19)
 /Creator (TeX)
 /Author (SPLAV! Team)
 /Subject (Prekladatele, Literati, Autori, Vykladaci)
 /Keywords (svetova literatura, preklady)
 }
\fi

\hlavicka{PÁTEK 4.6.2004}{č. 19}


\section{Bubeníčci v~blues}

Blues. Tahle muzika mě vždycky fascinovala. Jak se dá vlastně v~malém tvaru tolik vyzpívat a tolik říci. To sdělení někdy bývá až za slovy, někdy přímo v~textu, ale vždycky je tam něco, co se nedá slovy jen tak popsat. Blues je taky pocit, nálada, která se často objeví až při interpretaci, blues je i způsob vnímání, který se může objevit i v~žánrech zdánlivě málo příbuzných. Jsou blues klasická, ale i písně jím inspirované, někdy mívám tenhle pocit třeba i při moravském či balkánském folklóru, při četbě některých básní, ale také třeba když mě zasáhne nějaký příběh, místo. Prostě mám blues.

Dnes uslyšíte některé z~vašich vlastních textů a překladů. Také trochu přispěji svou hřivnou sám a mí kamarádi studenti, muzikanti a herci. Ale hlavně doufám, že ho tenhle večer budeme mít. Blues.


\podpis{Jiří Š. Svěrák}




\section{Blind Lemon Jefferson: \\ Blues o~elektrickým křesle}

\noindent
Chtěl jsem vidět svoji ženskou,\\
zeptat se jí, jak se má,\\
v~týhle díře, která páchne\\
spálenejma kůžema.

\medskip
\noindent
Vzbudili ji, aby mě šla\\
naposledy obejmout,\\
poněvadž prej v~noci do mě\\
můžou pustit větší proud.

\medskip
\noindent
Moje holka tohle strašný\\
procitnutí nesnesla;\\
vzala roha těsně předtím,\\
než mě šoupli do křesla.

\medskip
\noindent
Ani jí to nemám za zlý,\\
tak bych zdrh, kdybych směl;\\
holt jen prostě nechce vidět,\\
jak mě spálej na uhel!

\medskip
\noindent
Šla by za mnou na kraj světa\\
či na jakejkoliv pól,\\
dneska ale přepadnul ji\\
příliš velkej srdcebol.

\medskip
\noindent
A~tak jsem ji navždy prošvih,\\
nedovím se, jak se má,\\
v~týhle díře, která páchne\\
spálenejma kůžema.

\podpis{přeložil Michal Bystrov}






\section{Blind Lemon Jefferson: \\ Blues vězeňský cely}

\noindent
V~týhle hrozně temný cele,\\
nejtemnější ze všech cel,\\
nikdá nemoh bych se octnout,\\
nebejt mojí milý Nell.

\medskip                                                                                                                    \noindent
Teď tu ležím, zkouším zabrat,\\
dobrej sen je žádnej sen,\\
stará láska se mnou jedná\\
jako s~ňákým cizincem.

\medskip                                                                                                                    \noindent
Prosil jsem je, ať mě zmučej\\
nebo aspoň popravěj,\\
psal jsem pánům kongresmanům,\\
psal jsem vládě Jú Es Ej.

\medskip                                                                                                                    \noindent
Prosím pěkně, žádám kulku,\\
šibenici, proud a jed,\\
ježto tuhle mizérii\\
není možný vydržet.

\medskip                                                                                                                    \noindent
Když mi řeknou, že mám běžet\\
zpátky domů ke svý Nell,\\
tak jim sdělím, že chci zůstat\\
v~nejtemnější ze všech cel.

\podpis{přeložil Michal Bystrov}



\section{Blind Lemon Jefferson: \\ Blues o~katovi}

\noindent
Katův provaz škrtí\\
a já rychle ztrácím dech,\\
čeká mě trest smrti,\\
páč jsem střílel po lidech.

\medskip                                                                                                                    \noindent
Lidi vejraj -- to je toho,\\
no tak přijdu o~život!\\
(Někde dole u~mejch nohou\\
klepou kastaněty bot.)

\medskip                                                                                                                    \noindent
Porota se přela,\\
jeden YES a druhej NO,\\
budu mrtvej, jak jsi chtěla.\\
Ledaže mě odříznou.

\medskip                                                                                                                    \noindent
Všude kolem plno hněvu\\
(snad až na modlitby střech)\\
a já na voňavým dřevu\\
zmítám se jak pytel blech.

\medskip                                                                                                                    \noindent
Páni, už jsem skoro v~pánu,\\
čas jde napřed, čas je vrah.\\
Teď už milost nedostanu.\\
Vše, co dostanu, je -- strach.

\podpis{přeložil Michal Bystrov}






\section{Blind Lemon Jefferson: \\ Blues o~plazícím se dítěti}

\noindent
Tvý malý bejby\\
řve, že chce pít a jíst,\\
a ty tu kleješ\\
jak ňákej antikrist.

\medskip
\noindent
Chlap nese poštu\\
a kdo by to byl řek,\\
tvý dítě volá:\\
,,Maminko, tatínek!``

\medskip
\noindent
Přestaň ho mlátit,\\
přestaň se hloupě smát.\\
Vidíš tu stvůru?\\
Plazí se jako had!

\medskip
\noindent
Od krbu k~prahu\\
lozí ten lidskej šnek\\
a vítr kvílí:\\
,,Maminko, tatínek!``

\podpis{přeložil Michal Bystrov}







\section{Blind Lemon Jefferson: \\ Blues o~černým hadovi}

\noindent
Dnešní noc je zlá a vzteklá,\\
v~hlavě zvony: kdy, kde, s~kým!\\
Chtěl jsem lásku -- tys mi řekla,\\
že o~žádnou nestojím.

\medskip
\noindent
Ve tvým důlku se teď svíjí\\
hladká lesklá černá věc.\\
Kdy, kde, s~kým, kam? -- K~cizí zmiji\\
na uštknutej kavalec!

\medskip
\noindent
Hvězdy padaj do kaluží,\\
asi jsem se v~nás dvou splet;\\
ty si ráda svlíkáš kůži,\\
mně zas chutná hadí jed.

\medskip
\noindent
Dnešní noc je zlá a lítá.\\
Měsíc jako šílenec\\
šajní do tmy, tam, kde spí ta\\
hladká lesklá černá věc.

\podpis{přeložil Michal Bystrov}



\section{Blind Lemon Jefferson: \\ Blues velký noci}

\noindent
Mý zkřehlý oudy volaj: Mami!\\
Dneska jsem slyšel boží hlas\ldots\\
Řek mi, že nemáme bejt sami,\\
jinak nám ukrátí náš čas.

\medskip
\noindent
Popad jsem první sladký dřevo\\
a s~hvězdnou tíhou na hřbetě\\
dováděl jsem s~tou divou děvou\\
na zaprášeným parketě.

\medskip
\noindent
A~to je celý -- aspoň zatím.\\
Tvůj stín jak halda rozvalin\ldots\\
Za chvíli se k~ní asi vrátím;\\
a pak ať mluví noc a gin.

\podpis{přeložil Michal Bystrov}



\section{Robert Johnson: Blues na rozcestí}

\noindent
Na rozcestí v~noci\\
vidím ňákej divnej stín\ldots\\
Ďábel spravuje můj auťák\\
zkrvaveným nářadím!

\medskip
\noindent
Černý mraky plujou,\\
žádnej z~nich mě nechce svézt,\\
když tu prskám jako upír\\
na kříž ze čtyř různejch cest.

\medskip
\noindent
Willie Brown si chrní,\\
jeho holka chrní s~ním\\
a mý srdce látá ďábel\\
zkrvaveným nářadím.

\medskip
\noindent
Na rozcestí v~noci,\\
východ, západ, sever, jih,\\
nikde žádná dobrá duše,\\
všude samej špatnej hřích\ldots

\podpis{přeložil Michal Bystrov}



\section{Robert Johnson: \\ Pekelnej pes má na mě vztek}

\noindent
Co když se na mě vážně řítí\\
nějaká děsně smutná věc?\\
Meteor, bílý krupobití\\
anebo modrej lijavec\ldots

\medskip
\noindent
Za oknem zuří Štědrej večír,\\
za dveřma dejchá Boží hod\\
a já se tady svíjím v~křeči\\
a ochutnávám vlastní pot.

\medskip
\noindent
Listí se třese, vítr sílí,\\
pekelnej pes má na mě vztek.\\
Prosím tě, holka, zůstaň chvíli,\\
na tuhle bouřku není lék.

\podpis{přeložil Michal Bystrov}






\section{Robert Johnson: Já a ďábel}

\noindent
A~když pak i na mý vrata\\
tiše zaklepal\\
obávanej Mr. Satan,\\
řek jsem: Pojďte dál!

\medskip
\noindent
Za to, že jsem bil svý děti,\\
až se třásla zem,\\
vzal mě s~sebou do podsvětí\\
na pekelnej jam.

\medskip
\noindent
Moje holka s~vážnou tváří\\
řekla: ,,Ty máš pech,\\
že se teďka musíš vařit\\
v~cizejch plamenech!``

\medskip
\noindent
Pohřbila mě u~dálnice\\
vedle mýho blues,\\
abysme si mohli stopnout\\
chrtí autobus.

\podpis{přeložil Michal Bystrov}



\section{Robert Johnson: Marná láska}

\noindent
Naposled jsem zavzdorovali\ldots\\
Řekla: ,,Tím už musím jet!``\\
Je to těžký, najít slova,\\
když ti berou celej svět.

\medskip                                                                                                                    \noindent
Moje zvlhlý zraky hrály\\
srdceryvnej melodram,\\
tlampač hlasem neurvalým\\
oznamoval, že jsem sám.

\medskip                                                                                                                    \noindent
Za chvilku už z~její tváře\\
zbylo jen pár světýlek;\\
jedno modrý -- jak můj nářek,\\
druhý rudý -- jak můj vztek.

\podpis{přeložil Michal Bystrov}



\section{Tennessee Wiliams: \\ Blues o~zlatým zubu}

\noindent
Co všechno dělá ženská kvůli chlapovi,\\
v~malejch botách zkouší muka hotový,\\
lehký šaty má, pak stůně na rýmu,\\
zdravej zub si vyrve kvůli zlatýmu!

\medskip
\noindent
Ref:\\
Zub ze zlata mám a jsem zoufalá,\\
že kvůli němu vypadám jak stará almara.\\

\medskip
\noindent
Zlato v~bance vypadá náramně\\
i prsteny se fakt vyjímaj na dámě,\\
já ale říkám, ať to žádná nezkusí:\\
zlato si nedávejte do pusy!

\medskip
\noindent
Ref:

\medskip
\noindent
Ráno v~neděli se vzbudíš s~milým v~náručí,\\
pomazlit se chceš a on jen zavrčí,\\
změří si tě, až ti v~žilách ztuhne krev,\\
ženská, ty s~tím zubem zraješ pro rakev!

\medskip
\noindent
Ref:

\medskip
\noindent
Když se chlap chce opít, ale nemá zač,\\
přiblíží se k~tobě v~ruce pohrabáč,\\
po lebce tě křísne, až se rozletí\\
a tvůj zlatej zub pak z~pusy vyrve ti!

\medskip
\noindent
Ref:

\podpis{přeložil S. Mareš, upravil J. Š. Svěrák}












\section{Jiří Š. Svěrák: Brejle}

\noindent
\textit{Z~bluesového minimuzikálku Mississipi Ben}

\medskip
\noindent
Měl jsem kdysi starý brejle, mladej ksicht,\\
to bylo v~těch dobách, když jsem obsluhoval lift,\\
dneska nový brejle mám, jenomže ksicht je samej šrám,\\
přemejšlím, že s~tímhle trablem asi něco udělám.

\medskip
\noindent
K~novejm brejlím novej ksicht já chtěl bych mít,\\
řekněte mi, kde bych ho tak mohl vzít,\\
do duše ti nikdo nevidí, pěknej ksicht ti každej závidí,\\
jaký by to ale bylo, kdyby se mi poštěstilo,
půjčovat si ksichty od lidí.

\medskip
\noindent
Nový brejle -- starej ksicht,\\
starý brejle -- novej ksicht,\\
starý brejle -- starej ksicht,\\
já bych chtěl nový brejle -- novej ksicht.

\medskip
\noindent
Chodit pravidelně do optiky byl by zvláštní obyčej,\\
totiž k~brejlím by tam prodávali taky novej obličej,\\
potíž je v~tom, že moje milá by asi těžko uvěřila,\\
že ten ksicht, co po ní kouká, je teď můj, ne ňákýho Billa.

\medskip
\noindent
A~tak už vím, co s~tím svým ksichtem udělám,\\
a já si ho přece jenom ponechám,\\
to moje milá dobře ví, proč jí má tvář nevadí,\\
možná že je pro ni vzácná jako zlatý kapradí.

\medskip
\noindent
Už nechci nový brejle -- novej ksicht,\\
ani nový brejle -- starej ksicht,\\
ba ani starý brejle -- novej ksicht,\\
úplně mi postačí jakýkoli brejle\\
a  můj vlastní, prostě ten můj vlastní obličej.






\section{Jiří Š. Svěrák: Mý blues}

\noindent
\textit{Z~bluesového minimuzikálku Mississipi Ben}

\medskip
\noindent
Jen blues zní mi stále v~dur i v~moll\\
Mám blues a ty zas jenom alkohol\\
Ráda bych vědět chtěla, proč kromě mýho těla\\
prej nejsem víc než pouhej mol

\medskip
\noindent
Snad víš, jak jsi mi ublížil,\\
Když mou duši jsi ponížil,\\
a kromě mýho těla, co chlapům dobře dělá\\
Jsem jak moučnej mol ve spíži

\medskip
\noindent
Pořád to takhle vypadá\\
Už přechází mě nálada\\
můžeš se sebrat, někam jít\\
Ať už mám aspoň chvíli klid\\
Dítě ti nedám\\
Padej z~mýho bytu ven\\
Je to můj kluk\\
Jmenovat se bude Ben

\medskip
\noindent
Benovo narození\\
Blues, narodilo se blues\\
Jen zkus si zpívat tenhle smutnej kus\\
Je jako sen, kterej má Mississippi Ben

\medskip
\noindent
Já svýho chlapa měla, ten dotk se mýho těla\\
A~dělal, co se nedělá, a já to tolik chtěla\\
I~když jsem ještě malá, já všechno jsem mu dala\\
Vždyť já ho milovala, tak čeho bych se bála\\
Bez kněze jsem se vdala, ten můj si zpíval si trala,\\
Pak řek holka už nemám za co pít,\\
Bylo to pěkný, ale musím jít\\
A~zmizel někde v~dálavě s~tralalákem na hlavě.

\medskip
\noindent
Teď na krku mám děcko a to mám za to všecko,\\
Že bejvala jsem panna a najednou jsem nevdaná\\
Jen holka co má fakana i vo many jsem vobraná,\\
Já hned bych toho pulce praštila po papulce,\\
Dala mu dva tři štulce, či dala přednost kulce,\\
Však sečtělá jsem a humánní,\\
Tak mu dám radši prášek na spaní\\
V~košíku pustím ho po Mississippi,\\
Jak malej Mojžíš ať si pluje,\\
třeba na něj někde čeká šťastný shledání.

\medskip
\noindent
Blues, po řece pluje blues\\
Košíček z~proutí je jak nebeskej vůz\\
A~v~něm spinká Mississippi Ben







\section{Jiří Š. Svěrák: Americkej bourák}

\noindent
\textit{Z~bluesového minimuzikálku Mississipi Ben}

\medskip
\noindent
On: To se nám to drandí,\\
jedem si kam chcem,\\
jako ňáký grandi\\
rovnou za nosem,\\
nejsem žádnej šourák,\\
americkej bourák,\\
teda auto americký\\
po ruce mám vždycky,\\
zrovna sedíš v~něm.

\medskip
\noindent
Ona: Každá správná ženská\\
svýho chlapa má,\\
co jí pořád vozí\\
čtyřma kolama,\\
nesmí to bejt šourák,\\
ale správnej bourák,\\
zkrátka nesmí to bejt cápek,\\
ale správnej cápek\\
jako ho mám já.

\medskip
\noindent
On: Možná že někde za kopcem\\
mě sbalí policajt,\\
Ona: Na ruce klepítka ti dá,\\
Oba: Teď je nám ale žúžo,\\
that´s all right!

\medskip
\noindent
Oba: To se nám to drandí,\\
jedem si kam chcem\\
jako ňáký grandi\\
rovnou za nosem,\\
americkej bourák\\
není žádnej šourák,\\
a proto auto americký\\
bejvá s~námi vždycky.\\
To je ten americkej sen!

\medskip
\noindent
To je náš den!

\medskip
\noindent
Všichni: Protože jednou přijde náš -- náš soudnej den!

\medskip
\noindent
Ref:\\
To bude den -- krásnej den!\\
Jenom náš den -- velkej den!\\
To bude den, kdy z~hříchu svých můžeš být vykoupen.\\
To je náš den -- soudnej den!\\
Ten velkej den -- krásnej den!\\
A~když to máš s~Bohem dobrý, tak budeš vykoupen.

\medskip
\noindent
Reverend: Jenom se tak světem flákáš,\\
občas blafuješ a rád,\\
trochu piješ, málo makáš,\\
holkám dáváš vydělat,\\
ty nemusíš mít obavy žádný,\\
když s~valchařema půjdeš hrát,\\
protože dokud to máš s~Bohem dobrý,\\
tak nemusíš se bát.

\medskip
\noindent
Ref:

\medskip
\noindent
Matka: Pořád mám dost slušnou tajli,\\
mužský po mně šmírujou,\\
postavu mám na medaili,\\
všude po mně špízujou,\\
já nechám zpívat malýho Bena\\
a s~reverendem půjdu si hrát,\\
tím pádem mám to u~Boha dobrý\\
a nemusím se bát.

\medskip
\noindent
Ref:

\medskip
\noindent
Ben: Teď už umím gospely zpívat,\\
pod ubrusem zkouším hrát,\\
a když nemůžu se dívat,\\
mačkám klapky tisíckrát,\\
až svět uslyší malýho Bena,\\
bude koukat jak na měděnej drát\\
a taky budu to mít u~Boha dobrý,\\
o~to nemusím se bát.

\medskip
\noindent
Ref:

\medskip
\noindent
To je náš den!





\section{Jiří Š. Svěrák: Čmajzlovo blues}

\noindent
\textit{Z~muzikálu Žebrácká opera}

\medskip
\noindent
Ať přišla ta a nebo jiná,\\
Dostala hned svůj díl\\
Ať přišla ta a nebo jiná\\
To vždycky byla, byla velká psina,\\
Ať přišla ta, ta a nebo jiná\\
A~já ji na hrb votočil.

\medskip
\noindent
A~když se kroutí, zadek špulí,\\
V~posteli je pak veselá,\\
A~když se kroutí, zadek špulí\\
A~jako had, had se ke mně tulí,\\
Dostane pěkně do těla.

\medskip
\noindent
I~já mám čest, za jejich prachy\\
Vypráším kožich -- to zas je můj styl.\\
Trochu tý lásky, třesou se strachy,\\
Abych je znovu položil.

\medskip
\noindent
Až Čmajzl taky jednou skončí,\\
Zbyde tu spousta vdov,\\
Až Čmajzl taky jednou skončí,\\
Holky i dámy přijdou se pak loučit,\\
Až Čmajzl taky, taky jednou skončí\\
A~vodvezou ho na krchov.




\section{Daniela Fischerová: \\ Blues o~modré}

\noindent
Modrá\\
je zticha

\medskip
\noindent
Ta nepospíchá

\medskip
\noindent
Nebe se smíchá s~podvečerem\\
a ticho pluje modrým šerem

\medskip
\noindent
Svět sotva dýchá\\
Svět sotva dýchá





\section{Daniela Fischerová: \\ Blues o~vařené nudli}

\noindent
Táhnou tááááhnou táááááánou nás\\
na vařené nudli\\
už vytáhli řepu a teď táhnou dědečky\\
babičky kočky a pudly\\
táhnou ty bohaté\\
i ty co zchudli\\
táááhnou táááhnou táááhnou nás

\medskip
\noindent
Táááhnou a říkají Jsme tady pro vás\\
táhněte s~námi za jeden provaz\\
za provaz jeden\\
jedem směr Eden\\
z~rajského jablka napečem koláče\\
už nikdy už nikdy nám nebude do pláče\\
Směr Eden\\
směr Eden

\medskip
\noindent
A~u~bran Edenu vařená nudle\\
udělá čelem vzad povídá tůůůůůdle

\medskip
\noindent
Zebou nás nohy a venku je leden\\
Eden je zamčený koláč je sněden\\
zbyla jen nudle Je s~cukrem a s~jedem\\
a tedy do jiné hospody jedem

\medskip
\noindent
a jedem\\
a jedem








\section{Milan Dvořák: Blues o~smutku}

\noindent
Někdo prej neví, co je to smutek\\
a každý ráno umí svižně vstát.\\
Někdo prej neví, co je to smutek\\
a každej večer chodí klidně spát.\\
Takovej chlápek jestli žije,\\
toho bych potkal rád.

\medskip
\noindent
Někdo prej život jako karty hraje\\
a v~každý hře už předem vyhrává.\\
Někdo prej život jako karty hraje\\
a všechno ví dřív, než se rozdává.\\
Tohohle chlápka jednou potkat\\
byla by zábava.

\medskip
\noindent
Znám jeden starej začouzenej lokál,\\
tam v~koutku schlíple dřepí devět múz.\\
Znám jeden zašlej lokál na předměstí,\\
tam hudba umí jenom jeden kus.\\
Takový otřískaný, starý\\
a jednotvárný blues.

\medskip
\noindent
Tam každej člověk při tý hudbě tančí\\
a obdivuje vlastní umění.\\
Tam každej člověk jako kozel skáče\\
a přitom nemá ani tušení,\\
že ten, kdo je mu tuze k~smíchu,\\
ho stejně ocení.

\medskip
\noindent
Někdo prej neví, co je to smutek,\\
všichni však máme smysl pro rytmus.\\
Někdo prej neví, co je to smutek.\\
Je hluchej, neslyší, že zpívá blues,\\
starý, trapný, obehraný,\\
smutný, dlouhý, utahaný,\\
strašně fádní monotónní blues.




\section{Milan Dvořák: Borůvkový blues}

\noindent
Mít modrý prsty\\
A~modro v~hrsti\\
Nekonečný borůvkový blues\\
Pusa modrá\\
Zvědavý prsty\\
A~polykám ti andělíčky z~úst\\
Nejenom ježci\\
Po trávě slůvek\\
Modrý si nosej jablíčka\\
Na bříško píšu ti\\
Nemravný vzkazy\\
Šmolkovou\\
Tužkou na víčka\\
Kolem tvých hrnečků\\
Modravý užovky\\
Zakouslý za svý ocásky\\
Na zádech razítka\\
Zběsilejch borůvek\\
Obsílka voňavý lechtivý\\
Modravý docházky\\
Lásky\\
Jenomže\ldots \\
Až podzim zabuší\\
Větvema o~ploty\\
A~z~našich borůvek\\
Stanou se kompoty\\
Potom já rád\\
Spáchám reparát\\
Čímž\ldots \\
Záměrně vypeču mráz\\
Pod\\
Duchnou ti nakreslím\\
Na záda borůvky\\
Na bříško\\
Blankytný\\
Nemravný\\
Vzkaz\\
Mít modrý prsty\\
A~modro v~hrsti\\
Nekonečný\\
Čučorietka blues







\section{Petr Váně: \\ Vo čem si celý město povídá}

\noindent
Koupil jsem si břitvu\\
Ve frcu u~žida\\
Dneska už si vo tom\\
Celý město povídá

\medskip                                                                                                                    \noindent
Vona byla ženská\\
Co doma nesnídá\\
Dneska už si vo tom\\
Celý město povídá

\medskip                                                                                                                    \noindent
Půl slova jsem neřek\\
Nejsem nelida\\
Dneska už si vo tom\\
Celý město povídá

\medskip                                                                                                                    \noindent
Koupil jsem si břitvu\\
Ve frcu u~žida\\
Místo okna mříže\\
A~stráž mě vohlídá






\section{Barbora Baronová: \\ Blues o~houslích}

\noindent
Zejtra zas budou řezat koňský žíně\\
Prej abych mohla hrát na svý housle v~hlíně

\medskip                                                                                                                    \noindent
Zejtra zas budou česat zadky koní\\
Prej za to můžu když málo piáno mi voní

\medskip                                                                                                                    \noindent
Zejtra zas budou v~lese stromy kácet\\
Když už ne housle tak futrál budu splácet





\section{Výsledky překladatelské soutěže Jiřího Levého pro rok 2004}



\bigskip
\noindent
\textbf{výsledky v~kategorii poezie}
\bigskip

\begin{itemize}
\item{čestné uznání -- Vlastimil Váně -- portugalština, J. L. Peixoto, Umění básnické}
\item{čestné uznání -- Tomáš Vašut -- ukrajinština, básně}
\end{itemize}

\bigskip
\noindent
\textbf{výsledky v~kategorii prózy}
\bigskip

\begin{itemize}
\item{1.cena -- Marina Feltlová -- italština, Raffaello Baldini, Černá na bílém}
\item{2.cena -- Gabriela Kalhousová -- angličtina, W. D. Wetherell, Muž, co měl rád Lewittown}
\item{2.cena -- Petr Kitzler -- němčina, Friedrich Nietzsche, Homér a klasická filologie}
\item{3.cena -- Michaela Škultéty -- němčina, Aglaja Veteranyi, Proč se dítě vaří v~polentě}
\item{3.cena -- Martin Bednarski -- angličtina, John Barth, Příprava na bouři}
\item{čestné uznání -- Alena Novotná -- ruština, K. R. Daškova, Zápisky}
\item{čestné uznání -- Kateřina Krištůfková -- norština, Erlend Loe, Naiv. Super.}
\item{čestné uznání -- Marta Felkelová -- němčina, Judith Hermannová, Hurikán}
\item{čestné uznání -- Petr Kubálek -- arabština, Ibráhím Kauní, Země nebeských vizí}
\item{čestné uznání -- Andrea Poldaufová -- norština, Bjarte Breiteig, Surrogater}
\end{itemize}
	

\bigskip
\noindent
\textbf{výsledky v~kategorii kritiky překladu}
\bigskip

\begin{itemize}
\item{mimořádné uznání -- Lucie Šedivá -- Srovnání překladů A. P. Čechova ,,Drama na lovu``}
\end{itemize}


\vfill

\noindent{\it Rozšířené vydání PLAV!u naleznete na adrese \url{http://www.splav.cz}{www.splav.cz}.}

