%\textit{Vřelé a upřímné díky si zasluhují všichni, kdož se na zrodu tohoto dílka podíleli. V první řadě šiku dobrovolníků ční pochopitelně duchovní matka všeho toho, uspořadatelka a glosátorka Daniela Fischerová. Dále Bořivoj Navrátil, jehož libozvučný český hlas doprovází všechna lámání v jazycích původních. O zvukové zvěčnění jeho i všech ostatních namlouvačů postarali se bubeníčkovští matadoři Hana Kofránková a Libor Dvořák, za laskavé spolupráce Zvukových mistrů Českého rozhlasu 6. Šik ochotných jazykolamných vyhledavatelů, překladatelů,. přebásnitelů a svého hlasu propůjčovatelů tvoří pak v abecedním pořadí: Eric Best (angličtina), Filip Gundlach (němčina), Feng Jün Song (čínština), Markéta Hejkalová (finština), Filip Kanda (španělština), Goranka Oljača (srbocharvátština), Claudio Poeta (italština), Stanislav Rubáš (angličtina), Vratislav Jiljí Slezák (němčina, maďarština), Frederika Smetana (francouzština), Milan Tokár (slovenština), Natálie Tokárová (ruština). Do stráneček nakonec sesypal a omaloval Česťa Prchlík. }

\section{Jazykolamy}

\noindent
\textbf{Čeština}

\medskip

\noindent
Nenaolejuje-li je Julie, naolejuji je já.

\noindent
Třistatřiatřicet stříbrných křepelek přeletělo přes třistatřiatřicet stříbrných střech.

\noindent
Libry liry dolary libry liry dolary libry liry dolary!

\noindent
Piksla sklapla, kapsa splaskla, sklapla piksla, splaskla kapsa, sklapla piksla z plexiskla.

\noindent
Drbu vrbu drbu vrbu drbu vrbu drbu vrbu!

\noindent
Usušivši si šaty.






\bigskip

\noindent
\textbf{Němčina}

\medskip

\noindent
Blaukraut bleibt Blaukraut und Blautkleid bleibt Blauktkleid. \\
\textit{Modré zelí zůstává modrým zelím a šat nevěsty zůstává šatem nevěsty.}

\medskip

\noindent
In der Früh fischt Fischers Fritze frische Fische. Frische Fische fischt Fischers Fritze in der Früh. \\
\textit{Časně ráno loví rybářův Fritz čerstvé ryby. Čestvé ryby loví rybářův Fritz časně ráno.}

\medskip

\noindent
Schnecken erschrecken, wenn Schnecken an Schnecken schlecken, weil zum Schrecken vieler Schnecken Schnecken nicht schmecken. \\ 
\textit{Šneci šílí, olizuje-li šnek šneka, vždyť k šílenství spousty šneků šneci nijak nešmakují. (Doslovný překlad: Hlemýždi se hrozí, když hlemýždi olizují hlemýždě, protože k hrůze mnohých hlemýžďů hlemýždi nechutnají.)}

\medskip

\noindent
Wenn du Trottl zu mir Trottl Trottl sagst, sag ich Trottl zu dir Trottl so lange Trottl, bis du Trottl zu mir Trottl nie mehr Trottl sagst, du Trottl! \\
\textit{Když ty blbe mně blbovi říkáš blbe, budu já blb tobě blbovi říkat tak dlouho blbe, až ty blbe mně blbovi už nikdy blbe neřekneš, ty blbe!}

\medskip

\noindent
Der dicke Dachdecker deckte das dicke Dach. Dann trug der dicke Dachdecker die dicke Dame durch den dicken Dreck. Dann dankte die dicke Dame dem dicken Dachdecker, dass der dicke Dachdecker die dicke Dame durch den dicken Dreck trug. \\
\textit{Tlustý pokrývač pokrýval silnou střechu. Pak přenesl tlustý pokrývač tlustou dámu hustým bahnem. Tlustá dáma pak poděkovala tlustému pokrývači, že přenesl tlustou dámu hustým bahnem.}

\medskip

\noindent
Bismarck biss Marc, bis Marc Bismarck biss! \\
\textit{Bismarck kousal do Marka, až Mark kousl Bismarcka!}

\medskip

\noindent
Ein sehr schwer sehr schnell zu sprechender Spruch ist ein Schnellsprechspruch, auch ein nur schwer schnell zu sprechender Spruch heißt Schnellsprechspruch. \\
\textit{Výrok, který se velmi těžko dá vyslovit velmi rychle, je hbitomluv, rovněž výrok, který se jen těžko dá rychle vyslovit, se nazývá hbitomluv. }

\medskip

\noindent
Hinter dickem Fichtendickicht picken dicke Finken tüchtig. \\
\textit{Za hustým smrkovým porostem zdatně zobou pěnkavky. }

\medskip

\noindent
das Donaudampfschifffahrtskapitänswitwenvereinspräsidiums- \\wiederwahl-terminverschiebungsproblem. \\
\textit{problém posunutí termínu opětovné volby předsednictva spolku vdov po kapitánech dunajské paroplavby}

\medskip

\noindent
du Hottentottenstottertrottelschwiegermutterattentäter! \\
\textit{ty hotentotský koktavý bláznivý atentátníku na tchyně! (někdejší vhodná nadávka uplatňovaná českými žáky, když chtěli vyprovokovat německé spolužáky, aby se s nimi mohli porvat)}

\medskip

\podpis{přeložil Filip Gundlach}









\bigskip
\noindent
\textbf{Francouzština}

\medskip

\noindent
Où niche la pie? La pie niche haut. \\
Où niche l'oie? L'oie niche bas. \\
Où niche l'hibou? L'hibou niche ni haut ni bas!  \\
\textit{Kde hnízdí sojka? Sojka hnízdí nahoře\ldots} \\
\textit{Kde hnízdí husa? Husa hnízdí dole\ldots} \\
\textit{Kde hnízdí sova? Sova nehnízdí ani dole, ani nahoře! }\\

\medskip

\noindent
Dans la gendarmerie, quand un gendarme rit, tous les gendarmes rient dans la gendarmerie.\\
\textit{Když se na strážnici zasměje jeden strážník, smějí se všichni strážníci na strážnici.}

\medskip

\noindent
Tatie, ton thé t'a-t-il ôté ta toux, \\
disait la tortue au tatou. \\
Mais pas du tout, dit le tatou, \\
Je tousse tant que l'on m'entend  \\
de Tahiti à Tombouctou  \\
\textit{Pásovče, vzal ti ten tvůj čaj i tvůj kašel?} \\
\textit{řekla želva pásovci.}  \\
\textit{Ale vůbec ne, řekl pásovec,}  \\
\textit{kašlu tak, že je mě slyšet \\ od Tahiti po Timbuktu.}

\medskip

\noindent
Combien sont ces six saucisson-ci? \\
Ces six saucisson-ci sont six sous. \\
Si ces six saucisson-ci sont six sous, \\
ces six saucissons-ci sont trop chers.  \\
\textit{Po kolika je těch šest párků? Těch šest párků stojí šest sous.} \\
\textit{Jestli těch šest párků stojí šest sous, tak to jsou příliš drahé párky.}

\medskip

\noindent
Un chasseur qui chassait fit sécher ses chaussettes sur une souche sèche.  \\
\textit{Lovec na lovu si sušil ponožky na suchém pařezu.}

\medskip

\podpis{přeložila Frederika Smetana}










\bigskip
\noindent
\textbf{Slovenština}

\medskip

\noindent
Naša lomenica je medzi lomenicami tá najlomenicovatejšia lomenica. \\
\textit{Naše lomenice je mezi lomenicemi ta nejlomenicovatější lomenice.}

\medskip

\noindent
Keď zašuštíš sukňou, šuchne sa suchý šúpoĺ. \\
\textit{Když zašustíš sukní, zašelestí suché šustí.}

\medskip

\noindent
Juro Jura ruje, Juro, neruj Jura! \\
\textit{Jiří říjí s Jiřím, Jiří, neříjej s Jiřím!}

\medskip

\noindent
Osuš si šosy! \\
\textit{Osuš si šosy!}

\medskip

\noindent
Všetky rukavičky sa vyrukavičkovali, len jedna rukavička sa nevyrukavičkovala. \\
\textit{Všechny rukavičky se vyrukavičkovaly, jen jedna rukavička se nevyrukavičkovala.}

\medskip

\podpis{přeložil Milan Tokár}



\bigskip
\noindent
\textbf{Maďarština}

\medskip

\noindent
Öt török öt görögöt dögönyöz örökös örömöt között. \\
\textit{Pět Turků masíruje pět Řeků za neustálých rozkoší.}

\medskip

\noindent
\textit{Kdyby se text měl umravnit či znemravnit na Řekyně, zněl by: }\\
Öt török öt görög nőt dögönyöz örökös örömöt között. \\
\textit{Pět Turků masíruje pět Řekyň za neustálých rozkoší.}

\medskip

\noindent
\textit{V původním uherském textu jde ale jen o~mužské. Mohly by se masírovat ovšem i Turkyně s Řekyněmi, to pak uhersky zní takto:} \\
Öt török nő öt görög nőt dögönyöz örökös örömöt között.  \\
\textit{Pět Turkyň masíruje pět Řekyň za neustálých rozkoší.}

\medskip

\noindent
Nem minden fajta szarka farka tarkabarka, csak a tarkabarka fajta szarka farka tarkabarka. \\
\textit{Strakamakatý ocásek nemá každá straka, strakamakatý ocásek má jen straka strakamakatá. (Doslovný překlad: Ne každá podoba stračího ocásku je strakatá, pouze strakatá podoba stračího ocásku je strakatá.) }

\medskip

\noindent
Az ipafai papnak fapipája van, tehát az ipafai papi pipa papi fapipa. \\
\textit{Ipafajský velebníček má dřevěnou fajfku, prostě fajfka ipafajského velebnička je velebníčkovská fajfka ze dřeva. (Doslovný překlad: Farář z Ipafa má dřevěnou dýmku, pročež dýmka ipafajského faráře je farářská dřevěná dýmka.)}

\medskip

\noindent
megnemszentségteleníthetetlenségeskedéseitekért \\
\textit{Tuto nehoráznost jen obtížně umím rozumně přeložit. Asi: kvůli těm vašim neschopnostem nedat se zbavit bohaprázdnosti.}

\medskip

\podpis{přeložil Vratislav Jiljí Slezák}



\bigskip

\noindent
\textbf{Angličtina}

\medskip

\noindent
She sells sea shells by the sea shore. \\
\textit{Ona prodává lastury na pobřeží.}

\medskip

\noindent
Peter Piper picked a peck of pickled pepper. \\
If Peter Piper picked a peck of pickled pepper, where’s the peck of pickled pepper Peter Piper picked? \\
\textit{Péťa Dudák sebral kopec nakládaných paprik. }\\
\textit{Pokud Péťa Dudák sebral kopec nakládaných paprik, kde je ten kopec nakládaných paprik, který sebral Péťa Dudák?}

\medskip

\noindent
How much wood could a woodchuck chuck if a woodchuck could chuck? \\
\textit{Kolik dříví by hodil svišť lesní, kdyby svišť lesní mohl házet dříví?}

\medskip

\noindent
A~skunk sat on a stump and thunk the stump stunk, but the stump thunk the skunk stunk. \\
\textit{Skunk seděl na pařezu a myslel si, že pařez smrdí. Ale pařez si myslel, že smrdí skunk.}

\medskip

\noindent
A~big black bug bit a bit black bear, made the big black bear bleed blood. \\
\textit{Velký černý hmyz kousl velkého černého medvěda, a proto velkému černému medvědu teče krev.}

\bigskip
\noindent
\textbf{Angličtina pro začátečníky}

\medskip

\noindent
Three witches watch three swatch watches. Which witch watches which swatch watch? \\
\textit{Tři čarodějnice si prohlížejí troje hodinky Swatch. Která čarodějnice si prohlíží které hodinky Swatch? }

\bigskip

\noindent
\textbf{Angličtina pro pokročilé}

\medskip

\noindent
Three switched witches watch three Swatch watch switches. Which switched witch watches which Swatch watch switch? \\
\textit{Tři pohlavně pozměněné čarodějnice si prohlížejí tři knoflíky z~hodinek Swatch. Která pohlavně pozměněná čarodějnice si prohlíží který knoflík na Swatch hodinkách?}

\bigskip

\noindent
\textbf{Angličtina pro profíky}

\medskip

\noindent
Three swiss witch-bitches, which wished to be switched swiss witch-bitches, wish to watch three swiss Swatch watch switches. Which swiss witch-bitch, which wishes to be a switched swiss witch-bitch, wishes to watch which swiss Swatch watch switch? \\
\textit{Tři švýcarské čarodějnice-čubky, které si přejí být pohlavně pozměněny, si prohlížejí knoflíky z~hodinek Swatch. Která švýcarská čarodějnice-čubka, jež si přeje být pohlavně pozměněna, si prohlíží který knoflík hodinek Swatch?}

\medskip

\podpis{přeložil Stanislav Rubáš}


\bigskip

\noindent
\textbf{Španělština}

\medskip

\noindent
Tres tristes tigres tragaban trigo en un trigal. \\
\textit{Tři smutní tygři hltali obilí na obilném poli.}

\medskip

\noindent
Usted no nada nada? No, no traje traje. \\
\textit{Vy vůbec neplavete? Ne, nevzal jsem si plavky.}

\medskip

\noindent
Tengo un tío cajonero \\
que hace cajas y calajas \\
y cajitas y cajones. \\
Y al tirar de los cordones \\
salen cajas y calajas \\
y cajitas y cajones. \\
\textit{Mám strýčka truhláře, \\ co dělá bedny a krabice \\ a bedničky a šuplíčky.  \\ A~když zatáhne za šňůrky, \\ vypadnou bedny a krabice \\ a bedničky a šuplíčky.}

\medskip

\noindent
Poquito a poquito Paquito empaca poquitas copitas en pocos paquetes. \\
\textit{Pomalu, pomalu, Paquito balí několik skleniček do několika balíčků.}

\medskip

\noindent
De Guadalajara vengo, jara traigo, jara vendo, a medio doy cada jara.  Que jara tan cara traigo de Guadalajara. \\
\textit{Z~Guadalajary přicházím, džbány přináším, džbány prodávám, každý džbán za polovic.  Jak drahý jsou ty džbány, co nesu z~Guadalajary!}

\medskip

\noindent
Compadre de la capa parda, no compre usted mas capa parda, \\
que el que mucha capa parda compra, mucha capa parda paga. \\
Yo que mucha capa parda compré, mucha capa parda pagué. \\
\textit{Kmotříčku s~tmavou kápí, nekupujte už víc tmavé kápě, \\ protože ten, kdo moc tmavé kápě koupí, moc tmavé kápě platí. \\ Já jsem koupil moc tmavé kápě, a moc tmavé kápě jsem platil.}

\medskip

\noindent
Si la sierva que te sirve, no te sirve como sierva, de que sirve que te sirvas de una sierva que no sirve. \\
\textit{Jestli ta služebná, co ti slouží, ti neslouží jako služebná, k~čemu ti je, že máš služebnou, která ti není k~ničemu.}

\medskip

\noindent
Treinta y tres tramos de troncos trozaron tres tristes trozadores de troncos y triplicaron su trabajo, triplicando su trabajo de trozar troncos y troncos.  \\
\textit{Třiatřicet kusů kmenů nařezali tři smutní dřevorubci a ztrojnásobili svoji práci, když ztrojnásobili řezání kmenů.}

\medskip

\noindent
Yo vi en un huerto un cuervo cruento comerse el cuero del cuerpo del puerco muerto.  \\
\textit{Viděl jsem v~sadu krutého havrana, jak jedl kůži mrtvého prasete.}

\medskip

\podpis{přeložil Filip Kanda}

\pagebreak

\noindent
\textbf{Finština}

\medskip

\noindent
Vesihiisi sihisi sinisessä hisissä. \\
\textit{Vodní skřet syčel v modrém výtahu.}

\medskip

\noindent
Pappilan appupapin papupata pankolla kiehu ja porisee.\\
\textit{Na faře na plotně se vaří a bublá hrnec fazolí pomocného faráře.}

\medskip

\noindent
äyskäerillinen äyriäisiä.\\
\textit{nádobka plná mořských plodů}

\medskip

\podpis{přeložila Markéta Hejkalová}

\bigskip

\noindent
\textbf{Srbocharvátština}

\medskip

\noindent
Riba ribi grize rep. \\
\textit{Ryba rybě kouše ocas.}

\medskip

\noindent
Na vrh brda vrba mrda. \\
\textit{Na vršku kopce se vrtí vrba.}

\medskip

\noindent
Kume, raskiseliše li ti se opanci? \\
\textit{Kmotře, rozmočily se ti opánky?}

\medskip

\noindent
Na štriku se suši šareni šosić. \\
\textit{Na šňůře se suší strakatá sukně.}

\medskip

\podpis{přeložila Goranka Oljača}


\bigskip

\noindent
\textbf{Italština}

\medskip

\noindent
Apelle, figlio di Apollo \\
Fece una palla di pelle di pollo \\
Tutti i pesci vennero a galla \\
Per vedere la palla di pelle di pollo \\
Fatta da Apelle figlio di Apollo \\
\textit{Asklépios, syn Apollónův, \\ Vyrobil míč z kuřecí kůže \\ Všechny ryby vypluly na hladinu \\ Aby zřely míč z kuřecí kůže \\ Co vyrobil Asklépios, syn Apollónův}

\medskip

\noindent
Il Papa \\
pesa \\
e pesta \\
il pepe \\
a Pisa \\
e Pisa \\
pesa \\
e pesta \\
il pepe \\
al Papa. \\
\textit{Papež  \\ váží  \\ a roztlouká   \\ pepř  \\ v Pise,  \\ a Pisa  \\ váží  \\ a roztlouká   \\ pepř  \\ papežovi.}

\medskip

\noindent
Sopra la panca la capra campa, \\
sotto la panca la capra crepa. \\
\textit{Nad lavicí koza přežívá, \\ pod lavicí koza chcípá.}

\medskip

\noindent
Trentatré trentini entrarono \\
trotterellando in Trento, \\
tutti e trentatré trotterellando. \\
\textit{Třiatřicet Tridenťanů vjelo \\ poklusem do Tridentu,  \\ všech třiatřicet poklusávajíce.}

\medskip

\noindent
Se la serva non ti serve, \\
a che serve che ti serva \\
di una serva che non serve? \\
Serviti di una serva che serve, \\
e se questa non ti serve, \\
serviti dei miei servi. \\
\textit{Pokud ti služka není k ničemu, \\ k čemu ti pak je, aby sis posloužil \\ služkou, co je k ničemu? \\ Posluž si služkou, co slouží, \\ a pokud ti nebude k~ničemu,  \\ posluž si mými sluhy. }

\medskip

\noindent
Ti che te tachet i tacc \\
tachem i tacc a mi, che mi ti attachi a ti, \\
ti che te tachet i tacc. \\
Mi tacatt i tacc a ti? \\
Tachete ti i tò tacc! \\
Ti che te tachet i tacc! \\
\textit{Ty, co připínáš si podpatky, \\ připni podpatky mě, bych se já připnul k~tobě, \\ k~tobě, co připínáš si podpatky. \\ Já a připínat ti podpatky?  \\ Sám připni si své podpatky!  \\Ty, co připínáš si podpatky!}

\medskip

\podpis{přeložil Claudio Poeta}