%&LaTeX

\ifpdf
 \pdfinfo{
 /Title (PLAV! 4.12.2004, c.23)
 /Creator (TeX)
 /Author (SPLAV! Team)
 /Subject (Prekladatele, Literati, Autori, Vykladaci)
 /Keywords (svetova literatura, preklady)
 }
\fi

\hlavicka{SOBOTA 4.12.2004}{č. 23}

\section{,,Bubeníčci`` posedmdesáté!}

\noindent
Dahl, Frischmuthová, MacDonaldová, Roth, Sevela, Twain\ldots Vši-chni tihle
autoři se scházejí v~jednom ,,bubeníčkovském`` večeru, protože -- ač se to
zdá nepravděpodobné -- mají něco společného: jejich texty se objevily
v~letošní soutěži Jiřího Levého, určené překladatelům do pětatřiceti let.
Nabízíme vám překlady, které nebyly oceněny -- zaujaly nás ovšem svou
dramaturgií: nezřídka se totiž stává, že ty nejzajímavější texty zaslané do
soutěže nejsou přeloženy zdaleka tak dobře jako leckteré jiné, s~mnohem méně
poutavou předlohou. Letmý (a nutně omezený) výčet překladů pro tento večer
svědčí mimo jiné i o~tom, co si dnes mladí překladatelé vybírají nikoli na
zakázku a za obolus, ale sami od sebe, z~čirého zájmu o~věc. Doufejme, že
výběr několika z~nich zaujme i Vás\ldots

\podpis{Stanislav Rubáš}













\section{Roald Dahl: Stopař}

\noindent
Jel jsem sám do Londýna. Byl krásný červnový den. V polích kosili seno a po
obou stranách silnice kvetly pryskyřníky. Svištěl jsem si to sedmdesátkou a
jen několika prsty jsem se zlehka dotýkal volantu, abych držel auto pěkně
rovně. Před sebou jsem zahlédl muže, který palcem vysílal známý signál.
Dotkl jsem se brzdy a zastavil auto vedle něj. Pokaždé zastavuju stopařům.
Vím, jaký to býval pocit stát mezi poli u cesty a dívat se, jak auta
projíždějí. Nesnášel jsem řidiče za to, že dělali, že mě nevidí, hlavně ti
ve velkých autech se třemi volnými místy. Tyhle velké drahé auťáky málokdy
zastavily. Jestli vám někdo nabídl svezení, tak jedině menší auta nebo ta
stará rezavá anebo auta až po vrch nacpaná dětmi, kde řidič řekl: ,,Myslím,
že se tam ještě jeden vmáčkne.`` Stopař strčil hlavu do okýnka. \looseness -1

,,Do Londýna, šéfe?``

,,Ano. Naskočte si.`` Nasedl a já pokračoval v jízdě. Byl to drobný chlapík.
Oči měl tmavé, rychlé a chytré a uši mu navrchu trošku vybíhaly do špičky.
Na hlavě měl vlněnou čapku proletářku a na sobě šedavou bundu s ohromnými
kapsami. Ta šedá bunda a k tomu ty bystré oči a špičaté uši z něj víc než co
jiného dělaly cosi jako velikou krysu v lidské podobě. ,,Do které části
Londýna máte namířeno?``

,,Jedu přes celej Londýn do Epsomu, na závody. Dneska se jede derby.``

,,Nejradši bych jel s vámi. Hrozně rád sázím na koně.``

,,Já nikdy nesázím na koně. Je to celý blbost.``

,,Tak proč tam jedete?``

Nezdálo se, že by se mu ta otázka zamlouvala. Jeho krysí ksichtík úplně
zbledl a on jen seděl, zíral na silnici a mlčel. ,,Řekl bych, že děláte u
sázecích automatů nebo něco takového.``

,,To je ještě větší blbost. Dělat s těma pitomejma mašinama a prodávat
lístky ťulpasům je děsná nuda. To by moh každej idiot.``

Následovalo dlouhé ticho. Rozhodl jsem se, že už ho nebudu dál vyslýchat.
Vzpomněl jsem si, jak mě samého za mých stopařských let provokovaly ty věčné
otázky řidičů. Kam jedete? Proč tam jedete? Kde pracujete? Jste ženatý? Máte
přítelkyni? Jak se jmenuje? Kolik je vám let? Nenáviděl jsem to. ,,Omlouvám
se,`` řekl jsem. ,,Nic mi není po tom, co děláte. Potíž je, že jsem 
spisovatel a to bývají nemožní zvědavci.``

,,Vy píšete knížky?``

,,Ano.``

,,Psát knížky, to jde. Tomu už říkám práce pro profíky. Já jsem taky profík 
vod řemesla. Víte, co myslím, že jo?``

,,Ano.``

,,Kdo to chce někam dotáhnout, musí se moc dobře naučit něco hrozně těžkýho,
co každej neumí.``

,,Jako vy.``

,,Přesně tak. Jako my voba.``

,,Proč si myslíte, že já svou práci dělám dobře? Špatných pisálků je dneska
všude jako much.``

,,To byste si nejezdil v takovým autíčku, kdybyste to neuměl dobře. Tadle 
věcička musela přijít na pěknej balík.``

,,Nebylo to levné auto.``

,,Kolik to nejvíc dá, když se rozjede na plnej plyn?``

,,Sto dvacet devět mil za hodinu.``

,,Vo co že ne.``

,,O co že ano.``

,,Všichni, co vyráběj auta, lžou. Můžete si koupit, jaký chcete auto, a
stejně nikdy nepojede tolik, kolik slibovali v reklamě.``

,,Tohle ano.``

,,Tak na to šlápněte a předveďte to. Do toho, šéfe. Šlápněte na to a uvidí
se, co to dokáže.``

U Chalfont St Peter je kruhový objezd a hned za ním dlouhý přímý úsek
dvouproudové vozovky. Vyjeli jsme na ni z objezdu a já jsem sešlápl plynový
pedál. To veliké auto vyrazilo, jako by dostalo žihadlo. Za deset vteřin
jsme uháněli devadesátkou.

,,Paráda! A jedeme dál!``

Dupl jsem na pedál a držel jsem ho až u podlahy.

,,Stovka! Sto deset! Sto patnáct! Do toho! Ted' to nepouštějte!``

Jel jsem ve vnějším pruhu. Profičeli jsme kolem několika aut, jako by stála
na místě: krémový citro\"{e}n, bílý landrover, obrovský kamión s
návěsem\ldots

,,Sto dvacet! Jedem! Jedem! Dorazte to na sto dvacet devět!``

V tom okamžiku jsem uslyšel policejní sirénu. Zaječela tak hlasitě, že se
zdálo, jako by byla přímo v autě, a pak se vedle nás ve vnitřním pruhu
vynořil policista na motorce, minul nás a dal rukou znamení, že máme
zastavit: ,,No servus! Jsme v háji.`` Když nás ten policista předjížděl,
musel jet tak stotřicítkou a s brzděním si dal pěkně načas. Konečně
zastavil u krajnice a já za ním. ,,To jsem netušil, že policejní motorky umí
jet tak rychle.``

,,Tyhle jo, je to ta samá značka.``

Policista sesedl z motorky a opřel svůj stroj o~stojan. Pak si stáhl
rukavice a opatrně je položil na sedadlo. Ted' už vůbec nespěchal. Dostal
nás, kam chtěl, a věděl to. ,,Vypadá to na pořádný průšvih.``

,,Mluvte s ním jenom vo tom nejnutnějším, jasný?``

Policista k nám kráčel rozvážně, jako kat, když se blíží ke své oběti. Byl
to hromotluk s vystouplým břichem a jeho modré služební kalhoty mu těsně
obepínaly obrovská stehna. Seděli jsme na místě jako provinilí školáci a
čekali, až k nám dojde.

,,Na tohohle chlápka pozor, vypadá zlej jako čert.``

Policista popošel k mému otevřenému okénku a položil silnou ruku na okraj.

,,Kam ten spěch?``

,,Nespěcháme, pane.``

,,Třeba tam vzadu máte ženu, co čeká dítě, a vy s ní uháníte do nemocnice,
ne?``

,,Ne, pane.``

,,Nebo možná u vás doma hoří a vy tam kvaltujete, abyste zachránil rodinu z
prvního patra.``

,,U nás nehoří, pane.``

,,V tom případě jste se ovšem dostali do pěkné kaše, že ano? Víte, jaká je v
této zemi nejvyšší povolená rychlost?``

,,Sedmdesát.``

,,A sdělil byste mi laskavě, kolik přesně jste to právě před chvílí jeli?
Sto dvacet mil za hodinu! To dělá padesát mil přes limit!``

Otočil hlavu a pořádně si odplivl. Slina dopadla na blatník auta a
sklouzávala po mém překrásném modrém nátěru. Pak se otočil zpátky a pustil
se zostra do mého pasažéra.

,,A vy jste kdo?``

,,On je stopař, chtěl se svézt.``

,,Neptal jsem se vás, ptal jsem se jeho.``

,,Sem něco špatnýho udělal?``

,,To je dost dobře možné. Každopádně budete svědčit. Za okamžik na vás dojde
řada. Řidičský průkaz.``

Podal jsem mu svůj řidičský průkaz. Rozepnul knoflík na levé náprsní kapse
své blůzy a vytáhl obávanou knížku pokutových bločků. Pečlivě si z mého
průkazu opsal jméno a adresu. Pak mi ho vrátil. Odkráčel k čelu auta,
zjistil si číslo poznávací značky a taky si ho zapsal. Potom odtrhl horní
bloček. Ale dřív než mi ho předal, zkontroloval, že se všechny údaje jasně
otiskly na jeho kopii. Nakonec vrátil knížku do kapsy a zapnul knoflík.

,,A teď vy. Jméno?``

,,Michael Fish.``

,,Adresa?``

,,Windsorská čtrnáct, Luton.``

,,Kde pracujete?``

,,Dělám helfra.``

,,Děláte co?``

,,Helfra.``

,,Co to má být, helfr?``

,,Zednickej přidavač.``

,,Váš zaměstnavatel?``

,,Žádnýho nemám. Sem nezaměstnanej.``

Policista si to všechno zapsal do svého černého notýsku. Potom sešitek
zasunul zpátky do kapsy a zapnul knoflík.

,,Až se vrátím na stanici, trochu si vás prověřím.``

,,Mě? Co sem proved?``

,,Nelíbí se mi, jak vypadáte. Je vám, předpokládám, jasné, že máte velký
problém.``

,,Ano, pane.``

,,S tímhle parádním autíčkem si pěkně dlouho nezajezdíte, tedy až to s~vámi
uzavřeme. Nebudete řídit žádné auto řekněme tak několik let. Doufám, že vás
naši hoši nechají chvilku sedět.``

,,To jako ve vězení?``

,,Přesně tak. V chládku. Za katrem. Ve společnosti dalších kriminálníků, co
porušujou zákon. A k tomu pořádnou pokutu. To mě bude těšit jako nikoho.
Uvidíme se u soudu!``

Obrátil se a odkráčel ke své motorce. Strčil do stojanu, přešvihl nohu přes 
sedlo a za řevu motoru zmizel z dohledu. ,,Fuj.``

,,Co s tím uděláte, šéfe?``

,,Jedu přímo do Londýna poradit se se svým právníkem.``

,,Nesmíte mu zbaštit to, co říkal vo tom vězení. Nikoho nezabásnou jenom za
rychlost.``

,,Víte to jistě?``

,,Tutovka. Můžou vám sebrat řidičák a můžou vám dát pěkně mastnou pokutu, 
ale tím to hasne.``

Nesmírně se mi ulevilo. ,,Mimochodem, proč jste mu lhal?``

,,Kdo? Já? Proč si myslíte, že bych mu měl lhát?''

,,Řekl jste mu, že jste nezaměstnaný přidavač. Ale mně jste tvrdil, že jste
ve svém oboru profesionál.``

,,Taky že jo, ale vykládat poldovi všecko se nevyplatí.``

,,Takže co doopravdy děláte?``

,,Á, to by se to povídalo, že jo?``

,,Je to něco, za co se stydíte?``

,,Stydět se? Já a stydět se za to, co dělám? Já sem na to náhodou hrdej jako 
nikdo na světě!``

,,Tak proč mi to neřeknete?``

,,Vy pisálci jste fakt děsný šťouralové, že jo?``

,,Mně je to vlastně celkem jedno.`` Koutkem oka na mě rychle vrhl šibalský
krysí pohled.

,,Řek bych, že vám to není jedno, je to na vás vidět. Myslíte si, že dělám
ňákou velice speciální prácičku.``

Nelíbilo se mi, jak mi čte myšlenky. Byl jsem zticha a upřeně sledoval 
silnici před sebou.

,,Máte pravdu, já mám velice speciální práci. Tu nejspeciálnější ze všech. A
proto si musím dávat pořádně bacha na to, s kým mluvím, že jo. Jak mám třeba
vědět, že nejste ňákej další polda v civilu?``

,,Vypadám jako polda?``

,,Ne, nevypadáte. To by poznal každej vůl.``

Vytáhl z kapsy pikslu tabáku a svazek cigaretových papírků a začal si balit
cigaretu. Koutkem oka jsem ho pozoroval. Ten celkem náročný proces provedl
neuvěřitelně rychle. Za pět vteřin byla cigareta hotová. Jazykem přejel 
okraj papíru, přitiskl ho a strčil si cigaretu do úst. Potom, jakoby
odnikud, se mu v ruce objevil zapalovač. Vyskočil plamínek. ,,Nikdy jsem 
neviděl, aby si někdo cigaretu balil tak rychle.``

,,Á, tak ste si všim.``

,,Ovšem že jsem si všiml.``

,,Chtěl byste vědět, proč to tak umím?``

,,Povídejte.``

,,Protože mám úžasný prsty.``





,,Hrajete na klavír?``

,,Neplácejte nesmysly. Copak vypadám jako klavírista?``

Pohlédl jsem letmo na jeho prsty. Byly tak krásně tvarované, tak dlouhé a
elegantní, jako by ani nepatřily ke zbytku jeho těla. Spíš vypadaly jako 
prsty neurochirurga nebo hodináře.

,,To, co dělám, je stokrát těžší než brnkání na klavír. Na klavír se může
naučit každej blbeček.``

,,Pro mě za mě.``

,,Ale mezi deseti miliony lidma není jedinej, kterej by se dokázal naučit 
to, co já. Ani jeden z deseti milionů!``

,,Úžasné.``

,,To bych teda řek, že úžasné.``

,,Asi už vím, co děláte. Vy předvádíte kouzelnické triky. Jste kouzelník.``

,,Já? Kouzelník? Umíte si mě představit, jak obcházím pitomý dětský oslavy a
tahám králíky z klobouku?``

,,Dobrá, vzdávám se.`` Řídil jsem teď pomalu, nejvíc čtyřicet mil za hodinu, 
abych měl jistotu, že mě podruhé nezastaví. Dojeli jsme na hlavní spojnici
mezi Londýnem a Oxfordem a sjížděli z kopce směrem k Denhamu. Najednou můj 
spolujezdec držel v ruce černý kožený opasek.

,,Že jste ho už někde viděl?``





,,Kde jste ho vzal?``

,,No z vašich kalhot přece.``

,,Chcete říct, že jste mi ho sundal za jízdy?``

,,A co tohle?`` zvolal a zamával tkaničkou, ,,postrádá tu někdo šňůrku?``

Vrhl jsem letmý pohled na své boty: ,,No tohle! Vůbec jsem neviděl, že byste
se sehnul.``

,,Ptal ste se, kde pracuju, a já vám to názorně předved.``

Znovu se usmál a hned začal z kapsy vytahovat věci, které mi patřily, jednu
po druhé: můj řidičský průkaz, pár librových bankovek, dopis od
nakladatelství, diář a nakonec krásný prsten se safírem a perlami. Ten
patřil mé ženě. Vezl jsem ho do Londýna ke zlatníkovi, protože jedna z perel
vypadla. ,,Takže vy jste kapsář.``





,,To slovo nemám rád. Je sprostý a ordinérní. Kapsáři sou přízemní 
sprosťáci, co dělaj jenom amatérský fušeřinky.``

,,Tak jak si říkáte?''

,,Já sem prstař. Profesionální prstař.``

Pronesl ta slova hrdě a slavnostně, jako by sděloval, že je předseda
královského kolegia chirurgů nebo arcibiskup z Canterbury.

,,To slovo jsem ještě nikdy neslyšel, to jste vymyslel?``

,,Jasně, že sem to nevymyslel. To je název pro ty, co to v branži dotáhnou
na špici. Stejně jako houslař nebo šperkař. To sou experti přes housle a
šperky. Já sem expert přes prsty, tak sem prstař.``

,,Určitě je to zajímavá práce.``

,,Skvělá.``

,,A proto jedete na závody?``

,,Na závodech to jde levou zadní. Prostě stojíte a koukáte, až si přijdou ty
šťastný do fronty pro prachy. A když vidíte, jak si někdo bere velkej balík,
jdete za ním a posloužíte si. Ale abyste rozuměl, šéfe, nikdy nic neseberu 
tomu, kdo to projel. Jdu jenom po těch, co si to můžou dovolit.``

,,Velmi ohleduplné.``

Jeho dlouhé štíhlé prsty vypadaly schopné čehokoliv. Chvíli jsme jeli mlčky.
,,Ten policista si vás asi důkladně prověří. Nedělá vám to trochu 
starosti?``

,,Mě žádnej čmuchal prověřovat nebude.``

,,Ale bude. Zapsal si vaše jméno a adresu do svého černého notýsku.`` Na
chlapíkově tváři se zase objevilo to mazané krysí pousmání. 

,,To sedí. Ale vsadím se, že si to nezapsal všecko taky do svojí palice. 
Ještě sem nepotkal poldu, co by měl dobrou paměť.``

,,Co s tím má co dělat paměť? Má to snad zapsané v notesu, ne?``

,,To jo, šéfe. Ale potíž je v tom, že ten svůj notes ztratil. Ztratil oba
notesy, ten jeden s mým jménem a ten druhej s vaším.``

V dlouhých jemných prstech své pravé ruky vítězně držel dva černé sešitky.

,,Lehčí už to bejt nemohlo.``

Málem jsem naboural do mlékárenské dodávky.

,,Ten polda ted' nemá nic ani na jednoho z nás.``

,,Jste geniální!``





,,Myslím, že byste měl co nejdřív zahnout na vedlejší silnici, uděláme
ohýnek a ty papíry spálíme.``

,,Jste prostě fantastický!``

,,Díky, šéfe, člověka potěší, když ho ostatní uměj ocenit.``

\podpis{přeložila Jana Kubáčková}












\section{Betty MacDonaldová: \\ Morová rána}

\begin{center}
\textbf{Kapitola 2} \\
\textbf{Mám malý stín -- a kdo ne?}
\end{center}


\noindent
\textit{Mám malý stín, který mě životem provází, k čemu však je, nemám ponětí.}
\begin{flushright}
\textit{Robert Louis Stevenson}
\end{flushright}


\noindent
Nejen že se naše rodina těšila dobrému zdraví, ale měli jsme i schopnost
radovat se z maličkostí. Byli jsme šťastní, ať už jsme jedli bábinčina
děsivá jídla nebo maminčiny dobroty. Byli jsme šťastní navzdory studeným
koupelím, cvičebnímu programu i bábinčiným chmurným předtuchám o~naší
budoucnosti, v soukromé i státní škole, v domech velkých i menších, s
přáteli více či méně bystrými, s penězi i bez nich; bylo nám dobře, ať jsme
se zahřívali pálením knih (většinou to byly tlusté svazky kázání, které nám
zbyly po některém zemřelém příbuzném) nebo uhlím, ať jsme byli zamilovaní
nebo jsme právě dostali kopačky, zaměstnaní i bez práce, féroví či
falešníci, tlustí nebo hubeni, mladí či staří, ve městě i na vesnici, s~manželi či bez nich.

Radovat se ze života, ať přinese cokoli, byla mámina myšlenka, a tak nás
odmalička učila vyhýbat se ,,bolestínům``(litují sami sebe) a ve všem vidět
něco dobrého. Dodnes nedokážu pochopit, jak to dokázala, když měla za zády
bábinku, která naopak viděla všechno v těch nejhorších barvách. Možná si
máma uvědomila, že jelikož se život dítěte skládá z hrozeb a výhrůžek
různého druhu -- ,,Jen počkej, až se vrátí táta``; ,,Neposlušný budeš, maminku 
do hrobu přivedeš``; ,,Jestli sníš další koláč, praskneš`` -- nebudeme brát
bábinčina neblahá proroctví příliš vážně, což jsme také nedělali.

Když jsem nakonec dostala tuberkulózu, splňujíc tak cíl, který mně bábinka
stanovila už v dětství, užívali jsme si zrovna života v hnědém domku se
šindelovou střechou v univerzitním okrsku v Seattlu ve státě Washington. 
Mary a Cleve už měli své rodiny a bábinka byla několik let po smrti, takže
tehdy slůvko ,,my`` znamenalo mámu, mě, moje deseti- a devítileté dcery Annu a
Joanu, mé mladší sestry Dede a Alison, adoptovanou sestru Madge a tolik
dalších lidí, kolik se jich jen vešlo do našeho domu.

Během těch sedmi let, co jsme s Annou a Joanou bydlely v Seattlu, přijeli 
nějací lidé z Aljašky se stručným doporučením napsaným Clevem, který tam byl
zrovna na výletě. Přijížděli i tátovi dávní přátelé z dolů a zůstali u nás
několik měsíců. Často s námi lidé přišli strávit večer a zůstali několik
týdnů. Jedna dívka přijela na víkend a zůstala u nás pět let.

Madge se k nám dostala jednoho nedělního večera, když přišla spolu s dalšími
asi čtyřiceti lidmi a představila se jako přítelkyně něčího spolubydlícího.
Hrála na klavír, skvěle mezi nás zapadla, o~týden později se k nám
nastěhovala a byla přijata jako člen rodiny. Protože nikoho neměla, byla
vděčná za naši lásku a přátelství, ale snad ještě vděčnější za to, že nikdo
z nás nebyl hluchý jako poleno nebo příliš puntičkářský, že jsme byli
všichni po ránu mrzutí a že jsme byli většinou vzhůru, když se vracela ve
dvě v noci z práce (hrála na klavír s taneční skupinou). Madge nikdy 
nespala, proplouvala životem v jakémsi permanentním oparu, měla příjemný
hluboký hlas a sžíravý humor, předpovídala budoucnost z karet a hrála
výborně na piano. Díky svému povolání potkávala mnoho neobyčejných lidí,
mezi nimi i zlodějku, která ukázala Madge svatební šaty a řekla: ,,Zejtra
musím jít do města a čajznout závoj.``

Naše postupně se rozrůstající domácnost byla takovým zdrojem zábavy pro naši
milou sousedku, která měla jen jedno dítě a vedla spořádaný život, že k nám
vždycky v neděli ráno přiběhla a počítala, kdo nebo co přibylo.

Ještě dnes si mámu dobíráme kvůli tomu, jak se k ní do pokoje přikradla ve
dvě v noci Mary a sykla: ,,Posuň se, Sydney, budu spát s tebou.`` Máma
ochotně udělala místo a pak slabounce špitla: ,,Kdo to je, prosím?``

V tomto přátelském, přelidněném domě nebyly nemoci zrovna vítané. Byli jsme
chudí a museli pořád platit nějaké účty, takže na všechny neduhy musel
stačit aspirin a sklenice vody. ,,Díky Bohu, že jsme všichni zdraví!``
říkávali jsme v době hospodářské krize, když jsme snad po
třístéčtyřicátédruhé žvýkali sekanou. ,,Aspoň že jsme zdraví,`` konstatovali
jsme pobaveně, když přestala jít elektřina.

Teď jsem se styděla, protože jsem, jak se zdálo, své zdraví pozbyla. V lednu 
jsem byla několikrát za sebou nachlazená. Začalo to vždycky jako rýma, takže
jsem jeden den ležela, pila vodu a brala aspirin. Pak se to posunulo dolů do
hrudníku, a protože mně už neteklo z očí ani z nosu, usoudila jsem, že jsem 
zdravá, a šla jsem do práce.

V práci jsem si všimla jakýchsi neurčitých bolestí v zádech, takže jsem se
vyhýbala průvanu a zvýšila dávku aspirinu. Když už byl kašel k nevydržení, 
obstarala jsem si v lékárně kapky a zakrátko bylo po kašli. Pár týdnů jsem
byla jakžtakž fit a potom bum, další nachlazení. Nebylo mně jasné, kdy a
kde jsem k němu přišla, ale po každém jsem byla zřetelně slabší a
unavenější. Byla jsem unavená vlastně neustále, takže jsem si toho postupně
přestala všímat, a když jsem náhodou byla unavená o~něco méně než obvykle, 
myslela jsem si, že mám spoustu energie a je mně dobře.

Na jaře jsem ráno vstávala k smrti unavená, a když jsem se oblékla, vypila
šálek kávy a vykouřila cigaretu, měla jsem spíš chuť zalézt zpátky do 
postele než se vybičovat k plnění každodenních úkolů.Tím, že jsem si dala
další kávu a cigaretu po příchodu do práce a pak další v deset hodin, jsem 
nastřádala dost energie, takže jsem se kolem oběda cítila vcelku svěží.
Během odpoledne mně ale sil rapidně ubývalo a kolem čtvrté jsem bývala tak 
unavená, že jsem chodívala do umývárny, natáhla se na dřevěnou lavici a po
pět blažených minut jsem odpočívala.

Nerozuměla jsem tomu. Moje zaměstnání sice bylo namáhavé, ale bylo zajímavé,
své kolegy jsem taky měla ráda, ale každý den jsem se musela nutit jít do 
práce. o~víkendech, když jsem dělala na zahradě, uklízela a chodila s dětmi
na procházky, jsem se cítila celkem dobře, takže jsem svou únavu připisovala
práci a myslela jsem, že se všechno zlepší, až budu mít volno.

Všimla jsem si taky, že zhruba od ledna vidím hvězdičky pokaždé, když se 
předkloním. Kdykoli jsem vytahovala spis ze spodní zásuvky a pak se
narovnala, měla jsem před očima hvězdičky, tečky a záblesky. Nevolnost, 
pomyslela jsem si, vzala si paralen a ohýbala se co nejméně. Myslela jsem,
že i mé zažívací problémy jsou kombinací únavy, práce a paralenu. Lidé, 
kteří jsou nervózní a jedí tak rychle, že sousta ani nechutnají, mají často
problémy se zažíváním, ale jen skuteční otravové o~tom mluví, takže jsem to 
ignorovala.

V době, kdy jsem byla pošesté nachlazená, jsem zpozorovala, že jsem mnohem
nervóznější, špatně spím, bolí mě u srdce a občas mě píchá v plicích. Brala 
jsem to jako důsledek zažívacích potíží, zažívací potíže jako projev
nervozity a nervozitu jsem připisovala práci.

Vím, že to zní, jako bych kromě tuberkulózy trpěla ještě silně sníženým 
intelektem. Nebylo tomu tak. Žila jsem prostě v domnění, že jsem zdravá a že
každý, kdo pracuje, se cítí stejně. Ani ve snu mě nenapadlo, že to, co mě 
trápí, jsou příznaky tuberkulózy. Ve skutečnosti byly. Podle bábinčiných
informací, filmů, které jsem viděla, a knih, které jsem přečetla, jsem se
domnívala, že jediným skutečným příznakem tuberkulózy je suchý dráždivý
kašel a čistý bílý plátěný kapesník, nejprve jemně přiložený k bledým rtům a 
po použití potřísněný krví.

Bylo mně skoro třicet, stihla jsem se vdát i rozvést, měla jsem dvě děti,
chovala jsem kuřata a měla průměrnou inteligenci, ale o~tuberkulóze, jejích
příznacích, příčině a léčbě jsem věděla, co by se za nehet vešlo. V naší
rodině prostě tuberkulózu nikdo nikdy neměl. Ani nikdo z mých přátel ji
neměl a taky to není něco, o~čem byste si četli jen tak pro potěšení. Ironií 
osudu je, že ačkoliv jsem o~tubeře nic nevěděla a ani mě nenapadlo, že bych
ji kdy mohla dostat, po dva roky jsem si dělala starosti o~kolegu z úřadu
vlády, který vypadal jako umrlec a neustále kašlal suchým, dráždivým kašlem,
povětšinou přímo mně do obličeje. ,,Myslím, že ten muž má
tuberkulózu,`` oznámila jsem rozrušeně svému šéfovi. ,,A kdo ne?``odpověděl
lakonicky.

Když jsem přišla do sanatoria a vyplnila formulář o~nároku na odškodné od
svého zaměstnavatele, jmenovala jsem svého vychrtlého kolegu jako možný
zdroj infekce, takže byl poslán na vyšetření na kliniku, kde zjistili, že už
devatenáct let má aktivní, přenosnou formu tuberkulózy. Věděl to a zřejmě se
mu to i líbilo, protože proti převozu do sanatoria vehementně protestoval.

Pět nebo šest z nás, kteří jsme s ním pracovali, šlo do sanatoria s 
tuberkulózou, ale zaměstnavatel nezaplatil odškodné ani jednomu. Ať už o~tom
rozhodoval ve Washingtonu kdokoliv, měl stejný přístup jako náš šéf.
,,Všechny ty dívky mají tuberu,`` stálo na našich formulářích. ,,Kdo ne
?`` přišla odpověď z Washingtonu.

Nachlazení z ledna mně vydrželo až do března, a tak jsem potají navštívila 
očaře a ušní, krční a nosní oddělení. Protože jsem zkušeností s lékaři měla
poskrovnu a odmala mně bylo vštěpováno, že jsem zdravá, styděla jsem se
svěřit doktorovi všechny ty maličkosti, které mě trápily, takže jsem výčet
potíží omezila jen na to, co by ho, podle mého soudu, mohlo zajímat. Řekla
jsem mu jen o~nachlazeních a bolestech na hrudi. Vyšetřil mně oči, nos a krk 
a řekl, že je všechno v pořádku. Pak mě poklepal po rameni a poradil, abych
si zkusila nahřívat záda soluxem. o~něco později nachlazení zmizelo.

V květnu se mé potíže s trávením vystupňovaly a byly tak časté, že jsem 
zašla k internistovi. Popsala jsem příznaky, které se hodily k jeho
specializaci. Řekla jsem mu o~zažívacích problémech a hvězdičkách před 
očima. Vyšetřil mně žaludek a břicho a řekl, že jsem v pořádku. Poklepal mě
po zádech a poradil, abych omezila pití kávy.

V červenci jsem hodně kašlala. Taky jsem podstoupila celkovou zdravotní 
prohlídku, nezbytnou pro uzavření životní pojistky v hodnotě pěti tisíc
dolarů. Řekla jsem vyšetřujícímu lékaři o~svém kašli a on se uchechtl : 
,,Cigarety, haha. To mám taky. ,,Řekla jsem mu taky, že jsem pořád unavená.
,,To byste si měla zkusit dělat moji práci,``prohlásil. Pravdivě jsem 
odpověděla na všechny jeho otázky typu kdo na co umřel, ,,měl někdo z vaši
rodiny tuberkulózu, syfilis, Bürgerovu chorobu, zvětšenou slezinu, sedavé 
zaměstnání atd.`` Doktor nazval, že jsem osoba pojištění hodná, a pojistka
byla uzavřena.

Zdálo se, že kromě čím dál větší únavy a ochablosti, jsem jinak v pořádku.
Byla jsem jako ta křehoulinká stvoření za starých časů, která se zničehonic
začnou ztrácet před očima a nakonec zemřou. Dál jsem brala aspirin na 
nachlazení a bolesti na prsou, paralen na mžitky před očima a vismut na
zažívání, a všechny další potíže jsem automaticky připisovala své práci,
která byla, jako ostatně každá práce ve státní sféře, nesmírně namáhavá,
komplikovaná politickými třenicemi a hašteřivými osobami (hlavně mnou).

V září jsem měla potíže ze zlatou žílou (medicínsky se to nazývá hemoroidy,
ale toto slovo se mně zdá být neestetické). Zlatou žílu by člověk neměl
ignorovat, takže jsem zavolala své sestře Marii, která mě hned poslala za
svým manželem, patologem. Protože se mně zdálo, že patologie jaksi zahrnuje
celé tělo, řekla jsme mu o~všech svých potížích, i o~nervozitě a nespavosti.
Pozorně poslouchal, vyšetřil mně záda a hrudník, poslal na rozbor můj hlen,
nechal mně zrentgenovat plíce a poslal mě k plicaři.

Na plicním jsem strávila celé odpoledne. Doktor si poslechl můj dech a
kašel, vyšetřil hlen, prohlédl mně krk a zrentgenoval plíce. Ukázal mně
rentgenové snímky a stanovil diagnózu. ,,Tenhle stín je tuberkulózní ložisko
v levé plíci. Máte pulmonální tuberkulózu.``

Nevěděla jsem, že pulmonální znamená plicní. Domnívala jsem se, že je to jen
nějaká krátkodobá záležitost. ,,Budete muset jít do sanatoria,`` dodal.

Sanatorium. Věděla jsem, co to znamená. Viděla jsem Margaretu Sullavanovou 
ve \textit{Třech kamarádech} a četla jsem \textit{Kouzelný vrch}. Sanatoria byla místa ve švýcarských Alpách, kam lidé
přijížděli zemřít. A nejen to. Kdykoliv jsem slyšela, že má někdo 
tuberkulózu, zemřel. Nepochybně budu ve skvělé společnosti, ale umřít se mně
nechce.

Na to , že mě právě odsoudil k smrti, se plicař zdál být překvapivě
nezúčastněný. Pískal si ,,Znám malý hotýlek`` a hledal nějaké číslo v
telefonním seznamu. Našel ho a začal je vytáčet. Vstala jsem a přešla k 
oknu. Bylo skoro pět a z vodní hladiny začala vystupovat večerní zářijová
mlha. Dole v ulici rozezleně zatroubilo auto. Za rozsvícenými okny 
protějšího úřadu jsem pozorovala, jak děvčata svižně ukládají věci do
zásuvek, zabouchávají jeden šanon za druhým a v~letu si oblékají kabáty a
čepice.

,,A co moje práce?`` zeptala jsem se doktora. Zavěsil telefon a pohodlně se
rozvalil v křesle. Byl to pěkně opálený, velmi pohledný muž. ,,Oh, dlouho
nebudete moct jít do práce,`` odpověděl energicky. ,,Musíte dodržovat úplný 
klid na lůžku. A navíc je vaše nemoc přenosná,`` dodal na uklidněnou. Začala
jsem kašlat a on automaticky sáhl do zásuvky a podal mně papírový kapesník.
Přikryla jsem si ústa, přesně jak mně řekl a jak jsem to po celé ty čtyři 
nebo pět měsíců, co jsem kašlala, nedělala. Cítila jsem se velmi úpravně a
smutně. ,,Kolik to sanatorium stojí?`` zeptala jsem se. ,,Třicet pět až
padesát dolarů týdně,`` odpověděl. Nedávno mně zvýšili plat na sto patnáct 
dolarů měsíčně. ,,Jak dlouho tam budu muset zůstat?``,,Minimálně rok, ale
pravděpodobně déle,`` odpověděl. Vzala jsem si peněženku i rukavice a popřála 
mu dobrou noc.Když jsem procházela čekárnou, slyšela jsem, jak si píská
,,Znám malý hotýlek``.

Mariin manžel na mě čekal u sebe v kanceláři. Rozechvělým hlasem a se slzami 
na krajíčku jsem mu pověděla o~diagnóze, sanatoriu a třiceti pěti až
padesáti dolarech týdně. ,,Klinika ,,Pines``, odpověděl, ,,je jedno z 
nejlepších sanatorií na světě, je to dotovaná instituce a je bezplatná pro
všechny, kdo potřebují léčbu a nemohou za ni platit. Na pořadníku je přes 
dvě stě žadatelů, ale matky s malými dětmi většinou berou přednostně. Napíšu
dopis řediteli.`` Vzal list papíru a začal psát. Jeho písmo bylo neúpravné a 
úplně nečitelné, ale on, jak se zdálo, byl se svým výtvorem nadmíru spokojen
a navíc to stejně bude číst někdo jiný. Přeložil papír a předal mi jej se
slovy: ,,Buď na klinice zítra ráno v osm třicet. Tady máš adresu. Dej jim
tenhle dopis a řekni doktorovi, ať mě zavolá. Hned, jak sem dorazí Marie, 
hodím tě domů.`` Také byl velmi pohledný, ale navíc se zajímal o~moje zdraví
a byl laskavý.

Marie přijela za chvíli a během pěti minut mně napovídala tolik lží o~
tuberkulóze, kdo ji měl, jak ji dostal atd., že se mně hned ulevilo.
Pravila, že prakticky každý na ulici má tuberu, že se nestalo, aby přišla na 
večírek a nepotkala tam aspoň pět nebo šest takových lidí a že to došlo tak
daleko, že se vlastně stydí, že tuberkulózu nikdy neměla, protože každý, kdo 
něco znamená -- vezměte si třeba Chopina nebo Roberta Louise Stevensona -- ji
zkrátka má. A vůbec. Kéž by jí tak někdo naordinoval úplný klid na lůžku. 
Nespala už tak dlouho, že jí snad atrofovaly svaly na víčkách. Měla za to,
že nějaká lehčí forma tuberkulózy by měla následovat automaticky po 
těhotenství, aby se nebohá matka mohla aspoň trochu vyspat. Myslela si mnoho
věcí a přemýšlela o~nich nahlas, což pro mě bylo uklidňující, a navíc jsem 
nemusela mluvit, takže jsem cestou domů vůbec nekašlala.

Místo toho jsem se strachovala, jak to říci rodině a jestli to povědět i
dětem. Hlavou se mně honily dramatické scénky, ve kterých statečně a s 
úsměvem vejdu do domu jakoby nic a Marie to pak řekne všem. Přemýšlela jsem
taky, že bych to svěřila jen matce, a když bych, statečně a s úsměvem, odešla 
do svého pokoje, máma by si všechny shromáždila kolem sebe, nejlépe u nohou,
a řekla by jim o~mém trápení.

Nemusela jsem se vůbec namáhat. Když jsme zastavili před domem, celá rodina, 
včetně psů, se vyřítila ven. Už to věděli. Marie jim zavolala, když jsem
byla na plicním. Ihned mě uložili do matčiny postele -- do té s nebesy, ve 
které jsme se všichni narodili a kde jsme proleželi všechny nemoci.

V krbu hořel oheň a místností se nesla vůně čerstvé kávy. Byla jsem
obklopena nekonečnou láskou a soucitem. Soucitu bylo asi trochu moc, protože
po chvíli mně přemohla moje vlastní statečnost, nezištnost a vůbec moc ducha
nad tělem. Když si jen pomyslím, že po celý uplynulý rok jsem svědomitě
plnila všechny své úkoly, pracovala, hrála si a smála se a zatím jsem byla
těžce, možná nevyléčitelně nemocná. Začala jsem se utápět v sebelítosti.
Místo abych si připustila, že vědět, co mně je, je vlastně úleva a že
jsem nebyla jen nemožně líná a netečná, skrápěla jsem maminčinu modrou
prošívanou deku proudem slz a bičovala se dojemnými představami Anny a Joany
kladoucích kytky na ,,mamulčin`` čerstvý hrob. Byla jsem sebemrskač bez
špetky humoru. Celou noc jsem prokašlala a docela jsem si to užívala.

\podpis{přeložila Kateřina Kašparová}
















\section{Mark Twain: o~strašném jazyce německém}




\noindent
\textit{,,Trocha učení dělá z~celého světa příbuzné.``}

\begin{flushright}
\textit{(Přísloví XXXII, 7)}
\end{flushright}




\noindent
Často jsem si chodil prohlížet sbírku kuriozit na hradě v~Heidelbergu, a
jednoho dne jsem překvapil kustoda svou němčinou. Mluvil jsem výhradně tímto
jazykem. Projevil velký zájem, a poté, co jsem hovořil nějakou chvíli, mi
řekl, že moje němčina je velmi zvláštní, možná i ,,jedinečná``, a že by ji
rád přidal do svého muzea.

Kdyby byl jen věděl, co mě stálo tohoto umění dosáhnout, byl by rovněž
věděl, že by zruinovalo každého sběratele, kdyby je chtěl koupit. Harris a
já jsme tenkrát na své němčině pracovali tvrdě po několik týdnů, a přestože
jsme zaznamenali značný pokrok, bylo ho dosaženo za cenu nesmírných těžkostí
a mrzutostí, neboť tři z~našich učitelů v~průběhu studia zemřeli. Člověk,
který němčinu nestudoval, si nemůže udělat představu, jak nesmírně zmatená
je to řeč.

Zaručeně neexistuje žádný jiný jazyk, který by byl tak neuspořádaný a prostý
systému a tak kluzký a nepolapitelný, když se ho chcete zmocnit. Člověk
v~něm naprosto bezmocně plave sem a tam, a když už se konečně domnívá, že
zachytil pravidlo, jež nabízí pevnou půdu k~odpočinku uprostřed všeobecného
běsnění a zmatku všech deseti slovních druhů, otočí stránku a čte: ,,Prosíme
žáky, aby dali dobrý pozor na následující \textit{výjimky}.`` Sjíždí očima dolů a zjišťuje,
že je více výjimek z~tohoto pravidla než případů jeho naplnění. A tak padá
znovu přes palubu a žene se za dalším Araratem a hledá další tekutý písek.
Přesně to jsem zažíval a stále zažívám. Pokaždé, když si myslím, že jsem
dostal některý z~těch čtyř matoucích ,,pádů`` na místo, kde ho ovládám,
zdánlivě bezvýznamná předložka se mi vetře do věty, vybavena strašlivou a 
netušenou silou, a rozdrobí mi půdu pod nohama. Například -- moje učebnice
se dotazuje na jistého ptáka (vždycky se dotazuje na věci, jež nemají pro
nikoho žádný význam): ,,Kde je pták?`` Odpověď na tuto otázku -- podle
učebnice -- je, že pták čeká kvůli dešti v~kovárně. Žádný pták by něco
takového pochopitelně neudělal, ale vy se musíte držet učebnice. Výborně, 
začínám vypočítávat, jak bude tato odpověď znít německy. Pustím se do toho
nutně na špatném konci, protože tak to v~němčině chodí. Říkám si, ,,\textit{Regen} (déšť)
je maskulinum -- nebo možná femininum -- případně snad neutrum -- zjišťovat
to dá moc práce. Takže je to buď \textit{der} (ten) Regen, nebo \textit{die} (ta) Regen, nebo \textit{das} (to)
Regen, podle toho, jaký rod to nakonec bude, až se podívám. V~zájmu vědy
budu počítat s~hypotézou, že jde o~maskulinum. Výborně -- \textit{ten} déšť je tedy 
\textit{der} Regen, pokud se nachází v~klidovém stavu pouhého \textit{zmínění}, aniž by se o~něm
diskutovalo nebo pojednávalo podrobněji -- nominativ; jenže pokud tento déšť
leží kolem, v jaksi obecném smyslu na zemi, pak je rozhodně lokalizován,
něco \textit{dělá} -- to jest \textit{spočívá} (což je jedna z~německých gramatických představ o~dělání
něčeho) -- a to jej vrhá do dativu a činí z~něj \textit{dem} Regen. Nicméně tento déšť 
nespočívá, nýbrž dělá něco \textit{aktivně}, padá -- pravděpodobně proto, aby mohl obtěžovat
onoho ptáka -- a to značí \textit{pohyb}, což má za následek, že déšť sklouzne do
akuzativu a změní se z~\textit{dem} Regen na \textit{den} Regen.`` Dokončím gramatický horoskop
tohoto případu a sebevědomě odpovím německým tvrzením, že onen pták zůstává
v~kovárně ,,\textit{wegen} (kvůli) \textit{den} Regen.`` Poté mě učitel jemně zklame poznámkou, že
kdykoli vstoupí do věty slůvko ,,\textit{wegen}``, vrhne -- bez ohledu na následky --
podmět do genitivu, a proto zůstal tento pták v~kovárně ,,wegen \textit{des} Regens``.

Pozn.: Později jsem byl jistou vyšší autoritou informován, že existuje
,,výjimka``, která za určitých podivných a komplikovaných podmínek dovoluje
říci ,,wegen \textit{den} Regen``, ale že tato výjimka se nedá uplatnit na nic jiného 
než na déšť.

Je deset slovních druhů, a se všemi jsou potíže. Průměrná věta v~německých
novinách je velkolepou a působivou kuriozitou: zabírá čtvrtinu sloupce, 
obsahuje všech deset slovních druhů -- ne v~běžném pořádku, ale pomíchaně,
je vystavena převážně ze složených slov vytvořených pisatelem přímo k~tomuto 
účelu a k~nenalezení v~žádném slovníku -- šest nebo sedm slov propojených do
jednoho beze švu či spáry, tj. bez pomlček, pojednává o~čtrnácti nebo 
patnácti různých podmětech, každém z~nich uzavřeném ve své vlastní vsuvce
s~dalšími rozptýlenými vsuvkami obsahujícími tři až čtyři menší vsuvky, 
některé se vsuvkami uvnitř, a to vše natěsnáno dohromady mezi pár
královských vsuvek, z~nichž první je umístěna na prvním řádku této 
majestátní věty a druhá v~půlce jejího posledního řádku -- \textit{a poté přijde} SLOVESO a vy se
poprvé dozvíte, o~čem ten člověk mluvil; a po slovese, s~čistě ornamentálním 
účelem, pokud jsem pochopil, přiloží pisatel ,,\textit{haben sind gewesen gehabt haben geworden sein,}`` nebo nějaká podobná slova
a monument je dokončen. Předpokládám, že toto závěrečné hurá je něco jako
kudrlinky na podpisu -- nikoli nezbytné, ale krásné. Německé knihy se čtou 
docela snadno, když je držíte před zrcadlem nebo když stojíte na hlavě -- to
abyste mohli sledovat jejich konstrukci nazpátek -- ale domnívám se, že 
naučit se přečíst německé noviny a porozumět jim zůstane navždy za hranicemi
cizincových možností.

Ani německé knihy nejsou zcela ušetřeny návalů vsuvkové choroby, avšak
obvykle se projevují s~takovou jemností, že pokrývají pouhých několik řádků,
takže když se nakonec dostanete ke slovesu, dává vám to nějaký smysl,
protože si dokážete vzpomenout na značnou část toho, o~čem se mluvilo 
předtím.

Následuje jedna věta z~populárního a výtečného německého románu s~malou 
vsuvkou uvnitř. Provedu dokonalý doslovný překlad a nastrkám tam pro
orientaci čtenáře závorky a něco pomlček, i když v~originále žádné závorky 
ani pomlčky nejsou, a čtenář je tak ponechán, aby se zmítal skrz až ke
vzdálenému slovesu, jak umí:

,,Ale když na ulici tu 
(v-sametových-a-hedvábných-šatech-nyní-velmi-nenuceně-podle-poslední-módy-oděnou)
ženu vládního poradce potkal,`` atd. atd.

Je to z ,,Tajemství staré Mamsell`` od paní Marlittové a je to věta 
vystavěná podle nejosvědčenějšího německého vzoru. Vidíte, jak daleko je
sloveso od čtenářovy operační základny. Ale co, v~německých novinách
odsouvají sloveso až na další stránku a slyšel jsem, že někdy poté, co vás
celý sloupec nebo dva vodí za nos vzrušujícími úvody a vsuvkami, začnou 
spěchat a pošlou to do tisku, aniž by se vůbec ke slovesu dostali. Čtenář je
pak pochopitelně zanechán ve stavu značné vyčerpanosti a nevědomosti.

\begin{center}
\ldots
\end{center}

Němčina má ještě jiný druh vsuvky, kterou vytváří tak, že rozdělí jedno
sloveso na dva kusy, jednu polovinu umístí na začátek vzrušující kapitoly a
druhou polovinu na její konec. Dokázal by někdo vymyslet něco víc matoucího
než je tohle? Jmenuje se to ,,slovesa s~odlučitelnými předponami``. Německá
gramatika je jimi celá přímo posetá, a čím dál jsou od sebe oba kusy
vzdáleny, tím je autor se svým výkonem spokojenější. Nejoblíbenější je
\textit{reiste ab}, což znamená odjel. Zde je příklad, který jsem vybral z jednoho románu a
zjednodušil do angličtiny:

,,A s~kufry již sbalenými OD-, políbiv matku a sestry a ještě jednou si
přitisknuv k~prsům zbožňovanou Gretchen, jež oděna v~jednoduchý bílý mušelín
a s~jedinou tuberózou v~bohatých kučerách svých hustých hnědých vlasů
mátožně klopýtala se schodů, stále ještě bledá hrůzou a vzrušením ze
včerejšího večera, avšak toužící položit svou nebohou třeštící hlavu ještě
jednou na hruď toho, jehož milovala více než sám život, JEL.``

Není však vhodné příliš stavět na slovesech s~odlučitelnými předponami.
Člověk se zaručeně brzy přestane ovládat, a pokud se bez varování upne
k~tomuto tématu, nakonec mu z~toho buď změkne nebo zkamení mozek. Osobní
zájmena a přídavná jména jsou v~tomto jazyce rovněž úrodným polem svízele a
měla by být vůbec vypuštěna. Například stejný zvuk \textit{sie} znamená \textit{vy}, a taky znamená
\textit{ona} a rovněž \textit{ji} a také \textit{oni} a také \textit{je}. Pomyslete na tu donebevolající chudobu jazyka,
který nutí jedno slovo dělat práci za pět -- a navíc takové ubohé maličké
slůvko o~pouhých třech písmenech. Hlavně však pomyslete na zlost z~toho, že
nikdy nevíte, který z~těchto významů se mluvčí snaží sdělit. To vysvětluje,
proč kdykoli mi nějaký cizí člověk řekne \textit{sie}, obvykle se ho pokusím zabít.

Nyní se podívejme na přídavná jména. To byla oblast, kde by výhodou byla
jednoduchost. Ze stejného důvodu ji vynálezce tohoto jazyka zkomplikoval,
jak to jen šlo. Když se nám zachce promluvit o~svém ,,dobrém příteli nebo
přátelích`` v~naší osvícené řeči, držíme se jediného tvaru a nemáme z~toho
potíže ani těžké myšlenky, ale v~německé řeči je tomu jinak. Jakmile Němec
vztáhne ruce na přídavné jméno, začne ho skloňovat, a skloňuje ho dál a dál,
dokud z~něj zcela nevyskloní zdravý rozum. Je to stejně hrozné jako
v~latině. Říká například:

\smallskip
\noindent
\textit{Jednotné číslo} \\
nominativ -- Mein gut\textit{er} Freund, můj dobrý přítel \\
genitiv -- Mein\textit{es} gut\textit{en} Freund\textit{es}, mého dobrého přítele \\
dativ -- Mein\textit{em} gut\textit{en} Freuud, mému dobrému příteli \\
akuzativ -- Mein\textit{en} gut\textit{en} Freund, mého dobrého přítele

\noindent
\textit{Množné číslo} \\
nominativ -- Mein\textit{e} gut\textit{en} Freund\textit{e}, moji dobří přátelé \\
genitiv -- Mein\textit{er} gut\textit{en} Freund\textit{e}, mých dobrých přátel \\
dativ-Mein\textit{en} gut\textit{en} Freund\textit{en}, mým dobrým přátelům \\
akuzativ -- Mein\textit{e} gut\textit{en} Freund\textit{e}, mé dobré přátele
\smallskip

\noindent
Teď nechte uchazeče o~blázinec, ať se pokusí si všechny ty tvary 
zapamatovat, a uvidíte, jak rychle bude vybrán. Člověk by se spíš obešel
v~Německu bez přátel, než by kvůli nim prožíval takové nesnáze. Ukázal jsem, 
jaké trápení je se skloňováním dobrého mužského přítele; tak to je teprve
třetina práce, protože se musíme naučit množství dalších deformací stejného 
přídavného jména, je-li předmět ženského rodu, a ještě další, pokud je rodu
středního. Navíc v~tomto jazyce je víc přídavných jmen než ve Švýcarsku 
černých koček a všechna musí být pracně vyskloňována stejně jako shora
uvedené příklady. Obtížné? Svízelné? Tato slova to nemohou vystihnout. 
Slyšel jsem jednoho kalifornského studenta v~Heidelbergu, a to byl mimořádně
klidný, že by do sebe raději sklonil dva panáky, než vyskloňoval jedno 
německé přídavné jméno.

\begin{center}
\ldots
\end{center}

Tento jazyk má některá fantasticky užitečná slova. Například \textit{Schlag} a \textit{Zug}. Schlagů je
ve slovníku tři čtvrtě sloupce a Zugů sloupec a půl. Slovo Schlag znamená
závan, úder, tah, zásah, šok, rána, plácnutí, ráz, pás, druh, typ, sorta,
způsob, postup, mrtvice, dřevoryt, ohrada, pole, mýtina. To je jeho
jednoduchý a \textit{přesný} význam -- tj. význam omezený, spoutaný. Jsou ale možnosti, jak
ho uvolnit, aby mohl vyletět na křídlech jitra a ani na okamžik nespočinout.
Můžete za něj zavěsit jakékoli slovo, které máte rádi, a změnit mu tak
význam na cokoli chcete. Můžete začít se \textit{Schlagader}, což znamená tepna, a můžete
zavěšovat celý slovník slovo za slovem, skrz celou abecedu až
k~\textit{Schlagwasser}, což znamená odpadní voda -- včetně \textit{Schlagmutter}, jež má význam tchyně.

Totéž platí o~slově \textit{Zug}. Přísně řečeno, znamená Zug hlt, vlečení, průvan,
průvod, pochod, pokrok, tah ptáků, směr, výprava, tlak, karavana, průjezd,
škrt, dotyk, řada, kudrlinka, rys, znak, znamení, tah v~šachu, rejstřík
varhan, spřežení, závan, náklon, nádech, sklon. Zato žádný význam, který
toto slovo \textit{nemá} (když už na něj byly navěšeny všechny legitimní přívěsky), ještě
nebyl objeven.

Užitečnost slov Schlag a Zug není možné přecenit. Vyzbrojen jen těmito dvěma
plus slůvkem \textit{Also}, čeho by cizinec na německé půdě nedosáhl? Němccké \textit{Also} odpovídá
anglickému ,,You know`` (,,takže``) a v~řeči neznamená absolutně nic, ačkoli
v~psaném textu někdy ano. Pokaždé, když Němec otevře ústa, vypadne jedno
\textit{Also }a pokaždé, když je zavře, překousne na dvě půlky jedno, které chtělo ven.

Cizinec vybaven těmito třemi vznešenými slovy je tedy pánem situace. Může
klidně a bez obav hovořit, nechat svou němčinu nedbale proudit, a když se mu
nedostává slova, vrhnout do prázdna jeden \textit{Schlag} s~velkou šancí, že se bude hodit
jako elektrická zástrčka, ovšem pokud ne, může ihned za ním vrhnout ještě
\textit{Zug} -- ti dva dohromady sotva mohou minout jamku. Pokud však nějakým zázrakem
skutečně minou, vždycky se dá říci jednoduše \textit{Also!}, což na chvilku poskytne
příležitost vymyslet potřebné slovo. Když v~Německu nabíjíte svůj
konverzační kanón, vždy je nejlepší prohodit jeden nebo dva \textit{Schlagy} a jeden nebo
dva \textit{Zugy}, protože pak nezáleží na tom, jak moc se zbytek munice mine cílem;
\textit{těmito dvěma} zcela jistě něco zasáhnete. Pak proneste nezávazné \textit{Also} a nabíjejte znovu. Nic
nedodá německé nebo anglické konverzaci takový půvab, eleganci a nenucenost,
jako když ji prošpikujete skrznaskrz mnoha ,,Also`` a ,,You know``.

\begin{center}
\ldots
\end{center}

Jsou na světě lidé, kteří stráví spoustu času poukazováním na chyby nějakého
náboženství nebo jazyka a pak se bezstarostně vydají po své práci, aniž by
navrhli jakoukoli nápravu. Já takový nejsem. Ukázal jsem, že němčina
potřebuje reformu. Výborně, jsem připraven ji reformovat. Přinejmenším jsem
připraven podat patřičné návrhy. Takovýto záměr by byl u kohokoli jiného
neskromný, já jsem však zasvětil více než devět týdnů pečlivému a kritickému
studiu tohoto jazyka a nabyl tak důvěry ve své schopnosti jej reformovat,
což by mi pouhé povrchní seznámení neumožnilo.

Na prvním místě bych vypustil třetí pád. V~množném čísle působí zmatečně, a
navíc nikdo nikdy neví, kdy se v~dativu nachází, pokud to neobjeví nějakou
náhodou -- pak ovšem stejně neví, kdy nebo kde se do něj dostal ani jak
dlouho v~něm už je nebo jak se z~něj dostane zase ven. Dativ je jen taková
ozdobná hloupost a bude lepší ho odložit.

Dále bych posunul sloveso blíže dopředu. Můžete nabít sloveso jak chcete
dobré, ale všiml jsem si, že s~ním ve stávajícím německém revíru nikdy
doopravdy neskolíte žádný podmět, nejvýš ho zmrzačíte. A tak trvám na tom,
že tento důležitý slovní druh by měl být přenesen dopředu do pozice, kde
muže být snadno spatřen pouhým okem.

Za třetí bych dovezl z~angličtiny nějaká silná slova, která by se dala
používat k~nadávání a také k~popisu všemožných mocných věcí mocným
způsobem.\footnote{\fontsize{8}{6}\usefont{IL2}{sld}{m}{n}\selectfont \textit{,,Verdammt!``} a jeho varianty a odvozeniny jsou slova, která mají
spoustu významů, ale jejich zvuk je tak jemný a neefektivní, že je německé
dámy mohou používat bez uzardění. Německé dámy, které by se nikdy nenechaly
vyprovokovat k~hříchu jakýmkoli přesvědčováním nebo nátlakem, bleskově
vyrazí některé z~těchto neškodných slůvek, když si roztrhnou šaty nebo když
jim nechutná polévka. Zní to asi tak nestydatě jako naše ,,svatá dobroto``.
Německé dámy v jednom kuse říkají ,,.Ach! Gott!``, ,,Mein Gott!``, ,,Gott im
Himmel!``, ,,Herr Gott``, ,,Der Herr Jesus!`` atd. Patrně si myslí, že naše
dámy mají stejný zvyk, protože jsem jednou slyšel Iaskavou krásnou starou
německou dámu, jak říká sladké americké dívence: ,,Je to tak milé, jak jsou
si oba naše jazyky podobné -- my říkáme ,Ach! Gott!`` a vy ,,Godddam!``
(,,proklatě!``-pozn. překl.)}

Za čtvrté bych reorganizoval pohlaví a rozdělil je podle vůle Stvořitele.
Pokud nic jiného, je to přinejmenším známka úcty.

Za páté bych vyřadil ta dlouhatánská složená slova nebo bych na mluvčím
vyžadoval, aby je dodával po částech, s~přestávkami na občerstvení. Zbavit
se jich úplně by bylo nejlepší, protože ideje se přijímají a tráví snadněji,
když přicházejí jedna po druhé, než když je jich najednou celý náklad.
Intelektuální potrava je jako každá jiná-je příjemnější a prospěšnější ji
přijímat lžící než lopatou.

Za šesté bych na mluvčím požadoval, aby skončil, když je hotov, a nevěšel
ještě šňůru těch zbytečných ,,haben sind gewesen gehabt haben geworden
seinů`` na konec své promluvy. Takové hračičkování řeč znesvěcuje, místo aby
jí dodalo půvabu. Proto je to pouhý zlořád a měl by být vypuštěn.

Za sedmé bych vynechal vsuvky. Rovněž vsuvky vsuvek a vsuvky vsuvek vsuvek a
vsuvky vsuvek vsuvek vsuvek vsuvek vsuvek vsuvek a zrovna tak závěrečné
široce rozkročené a všeobjímající Královské vsuvky. Vyžadoval bych na každém
jedinci, ať už ve vysokém či nízkém postavení, aby rozvinul jasný a
přímočarý příběh, nebo ho rovnou zabalil, sedl si na něj a zůstal v~klidu.
Porušení tohoto zákona by mělo být trestáno smrtí.

A konečně za osmé bych zachoval \textit{Zug} a \textit{Schlag} s jejich přívěsky a zbytek slovníku
odstranil. To by jazyk značně zjednodušilo.

Nyní jsem uvedl, co považuji za nejpotřebnější a nejdůležitější změny. To je
patrně vše, co se ode mě dá očekávat, že řeknu zadarmo. Mám však ještě další
návrhy, které můžu přednést, a také to učiním v~případě, že nabízená snaha
povede k~tomu, že mě vláda oficiálně pověří prací na reformě jazyka. Moje
filologická studia mě přesvědčila, že nadaný člověk by se měl naučit
anglicky (s vynecháním pravopisu a výslovnosti) za třicet hodin, francouzsky
za třicet dní a německy za třicet let. To snad jasně dokazuje, že posledně
jmenovaný jazyk by měl být očesán a opraven. Měl-li by zůstat ve stávající
podobě, pak náleží jej jemně a s~úctou odsunout stranou mezi mrtvé jazyky,
neboť pouze mrtvý má čas se ho učit.

\podpis{přeložil Jan Jícha}















\section{Efraim Sevela: \\ Moňa Cackes -- praporečník}


\noindent
Na frontě, podobně jako v životě, nic nestojí na místě. Fortuna se usmívá
jednou na tu, podruhé na druhou stranu barikády. Protivník taky někdy
ustupuje. A přitom za sebou zanechává hmotnou výbavu a nestíhá vyřadit z
činnosti to, co bylo co nejpřísněji nařízeno zlikvidovat.

V takových případech ta druhá strana bývá obdařena značnou kořistí. A v~té
se podle vojenských kritérií za nejcennější pokládaly akordeony a taktéž
speciální prášek, kterým se člověk posypal a na týden dopředu byl zabezpečen
proti blechám a vším. Čas od času bylo možné v okupovaných krytech, kde
z~hrnečků ještě kouřila nedopitá káva, narazit i na podivné předměty,
přivádějící do úzkých i takové zkušené a ostřílené lidi, jako byl staršina
Kačůra.

Při jedné kontrole nepřátelského důstojnického krytu našel Moňa za koketní,
puntíkovanou zástěnou záchod. Bílý fajánsový záchod a na něm černé
umělohmotné sedadlo ve tvaru podkovy. Takové rozmazlování si Sovětská armáda
nedovolovala, a proto byla odolnější než její zhýčkaný protivník. Staršinu
však nezarazil ani tak bílý záchod s černým sedátkem, nýbrž role růžového
papíru namotaného na hřídelík. Když zataháte za konec role, začne se
rozmotávat jako nekonečná stužka. Staršina se podrbal v~zákrytu: ,,Hej,
Cackes! Pojď sem!``

Moňa nahlédl za zástěnu. %\pagebreak

,,Jsi přece z~Litvy, ne? A to je skoro Evropa. Tak mi teda vylož, co zde
vidíme?``

,,Toaletu, soudruhu staršino. Záchod!``

,,To vim i bez tebe. Gramotný snad jsem. Ale na co tady uchovávají takový
cenný papír? A s jakým cílem?`` A mrštně se podíval na Moňu.

,,To je, soudruhu staršino, speciální papír.``

,,Ale na co?``

,,Na zadnici.``


Pokud staršina mohl soudit z~toho, co kdy viděl, a on už za svůj život viděl
kdeco, zadnice se vytírá novinami: ,,To znamená, že takovým deficitním
materiálem vytírají zadek?``

,,Tak jest!`` s jistotou podtvrdil vojín Cackes.

,,Chytrý jsi, jak koukám,`` posměšně pokýval hlavou Kačůra. ,,A načpak,
prosím tě, jsou potom noviny?``

Moňa se zamyslel a už ne tak sebejistě odpověděl: ,,Ke čtení?``

,,Všechno je jasné,`` zpřísněl staršina a dokonce přestal rozmotávat roli.
Růžová papírová páska se jako had ovinula kolem jeho nablýskaných holínek.
,,To by znamenalo, že my jsme ti blbí. Ale zapamatuj si: my, i když si
vytíráme zadek novinama, stejně vítězíme v boji a oni se svým toaletním
papírem... utíkají. Tak co, kdo má pravdu? Za kým je, tak říkajíc,
historická pravda?``

Moňa mlčel, poražen vražednou logikou staršiny. A Kačůra s~jízlivým
pochechtáváním utrhl kus růžové pásky, nasypal do něj machorku, ubalil si
cigaretku a vypustil Moňovi do obličeje proud štiplavého kouře: ,,Evropa!``

\podpis{přeložila Valerie Ivanova}

















\section{Pranýř překladatelů}

\noindent
\textbf{Kristian:} Titulky k~DVD Zoolander: You think that you`re too cool
for school, but I have a newsflash for you Walter Cronkite... you aren`t.

\noindent
Myslíš, že jsi moc bezva na školu, ale já mám pro tebe zprávu. Ty
neexistuješ.

\noindent
\textbf{Wittgenstein:} Dnes jsem jsem byl na ,,Vesnici``, překlad titulků
Petr Zenkl. Dobrý, až na jednu pořádnou botu -- matka říká vzpurnému synovi:
,,You remind me of a colt`` -- přeloženo: ,,Jsi jako nabitý kolt.`` Ach ti
falešní přátelé ;-)

\noindent
\textbf{fuxoft:} V~EXORCIST: BEGINNING je ,,fuck`` (říká to Satan) dvakrát
přeloženo jako ,,smilnit``.

\noindent
\textbf{fuxoft:} Tohle je ale fakt bizarní: Originální dialog z~THE
INCREDIBLES: \newline
,,Did you see that? That`s the way to do it, that`s old school`` ,,No school
like the old school``. \newline
V~dabované verzi je to přeloženo jako: \newline
,,To jsem zvědavý, co o~tom napíše Baldýnský`` ,,Já už čtu jenom Rejžka``.


\noindent
\textbf{Barclay:} Ty tomu JAGu dávají na prdel -- najednou začali překládat
letadla. Na letadlovce se teď létá na kocourovi, sršni a supersršni! Aby
pomalu člověk seděl u seriálu s~čes-angl slovníkem, aby věděl, o~jakém
letadlu mluví :-/


\podpis{vyplavil Radim Kučera}









\vfill

\noindent{\it Rozšířené vydání PLAV!u naleznete na adrese \url{http://www.splav.cz}{www.splav.cz}.}

