\ifpdf
 \pdfinfo{
 /Title (PLAV! 6.9. 2002, c.1)
 /Creator (TeX)
 /Author (SPLAV! Team)
 /Subject (Prekladatele, Literati, Autori, Vykladaci)
 /Keywords (svetova literatura, preklady)
 }
\fi

\hlavicka{PÁTEK 6.9. 2002}{č. 1}
\section{Zrození PLAV!u \newline z ducha SPLAV!u}

\noindent Jak začít úvodník prvního čísla nového časopisu trochu netriviálně?
Šlo by sepsat něco velmi originálního~-- jako třeba \uv{pod tlakem
požadavků doby se skupina gramotných bubeníků rozhodla, bla, bla,
bla\dots} nebo třeba: \uv{držíte v~rukou první číslo nového časopisu,
který se snaží vyplnit díru na českém časopiseckém trhu a nabídnout
čtenáři blá blá blá\dots} Nic takového nečekejte. Dříve než vám
vysvětlím, co značí zkratka PLAV, povím vám příběh pravdivý tak, jak
jen příběh může být, o~tom, jak vznikl nápad rozšířit portoflio
bubeníčkovských aktivit.

Asi před dvěma měsíci seděli dva členové redakce festivalového
časopisu Šrámkovy Sobotky (který se zove SPLAV!~-- Sobotecký
Pravidelný Lehce Avantgardní Věstník) vedle sebe v práci a zuřivě
programovali. Čekala je noční šichta, neboť ráno měl projekt, na
kterém společně pracovali, takzvaně běžet. Jak to tak bývá, ani
jednomu ani druhému se nechtělo psat řádky kódu, a tak vzpomínali.
I~došla řeč na stav kulturních periodik v~Čechách i~na Moravě. Vzpomněli
zaniklou Kavárnu Affa, z~finančních důvodů též pošlou Světovou
literaturu a na úbytě skomírající Literární noviny. A~tu v~záchvěvu
pracovní lenosti vznikl nápad začít vydávat \uv{nějaký takový} časopis
ve vlastní režii.

Slovo dalo slovo a redakce SPLAV!u se rozhodla zkusit měsíc co měsíc
vydávat SPLAV! bez Sobotky čili PLAV!. Za autorského přispění Daniely
Fischerové se redakce vydala vyzkoušenou cestou christianizace světa a
přeznačila zbylou zkratku v~novou: PLAV!~-- Překladatelé, Literáti,
Autoři, Vykladači. Tím i~vytýčila směr i~smysl i~cíl nového periodika
jako samizdatu přinášejícího u příležitosti (a na počest)
překladatelských dýchánků informace ze světa překladů, literatury,
autorů a jejich výkladů, byť ve skromném rozsahu. Cíl je před námi,
smysl je zřejmý a nám jen zbývá doufat, že směrem, kterým se vydáváme,
nepůjdeme sami a že vy půjdete s~námi.

Světové literární vody jsou divoké, hluboké a neprobádané. Nuže, PLAV!e, plav!

\podpis{Josef Šlerka}

\vfill

\uv{Nejsem pornograf. Jsem spisovatel. Mezi literaturou a pornografií
je velký rozdíl. Máme před sebou zcela jiné cíle a úkoly. Snahou
pornografa je pomoci čtenáři dosáhnout erekce. Kdežto úkolem literáta
je zprostředkovat čtenáři estetický zážitek. Ostatně~-- můj román
Teplý špek obsahuje jen dvě postelové scény a věnoval jsem ho zániku
ruské literatury. Jak celá tahle historie skončí, zatím nevím: Buď
znovuzavedením cenzury, nebo vítězstvím zdravě uvažujících sil.}

\podpis{Vladimir Sorokin}

\section{O~povídkové tvorbě jedné velryby}

\noindent Vladimir G. Sorokin (1955) je prozaik, dramatik a filmový
scénárista. Přestože pracoval v~undergroundu i~jako výtvarník, těžiště
jeho práce (narozdíl od D. A. Prigova a L. Rubinštejna a dalších dnes
již slavných Sorokinových moskevských kolegů konceptualistů) tkví
v~literatuře, v~próze. Jeho texty jsou mj. reflexí (svého druhu
\uv{studiemi}, avšak bez hierarchizace) jednotlivých stylů převážně
ruské a sovětské prózy. Vydal romány: Norma (Norma), Fronta (Očereď),
Třicátá Marinina láska (Tridcataja ljubov Mariny, česky 1995), Roman
(Roman), Srdce čtyř (Serdca četyrjoch), Modré sádlo (Goluboje salo),
Hostina (Pir) a Led (Ljod); novelu Měsíc v~Dachau (Mesjac v~Dachau),
soubor povídek; je autorem několika (spíše knižních, i~když hraných)
dramat (Zemljanka, Jubileum, Pelmeně, Ruská babička, Šči,
Dostojevskij-trip\dots), spolu s~režisérem A. Zeľdovičem napsal scénář
k~filmu Moskva. Sorokinovo dílo je samo o~sobě často čtenářsky těžko
stravitelné, šokující, nervózně i~pohrdavě uzavřené do vlastního
estetického systému. V~devadesátých letech, kdy se netrpělivě čekalo,
co vypluje z~podzemních literárních prostor, aby spasilo národní
literaturu, vyvolalo velký (různorodý) ohlas u~literárních kritiků a
teoretiků. Dnes se Sorokin stal svým způsobem klasikem, stále stejnými
postupy dekonstruuje různé materiály, včetně svých vlastních textů,
soutěží o~čtenáře s~prozaikem mladší generace Viktorem Pelevinem.
V~umění simulovat cizí styly je nedostižný; má podle mého názoru ryzí
stylistický talent (dar), roztomilé sklony k dekadentně parnasistním
móresům se zadními vrátky, obsluhovanými ironickým plebejcem.

Své provokativní a nepříliš složité pojetí literární tvorby Sorokin
stále opakuje v~rozhovorech v~tisku a v~předmluvách k vydání svých děl
(díla jsou lepší):

- Literatura je v~podstatě mrtvý svět: \uv{Všechno jsou jen slova na papíře.} 

- Klasická literatura je mrtvá velryba, již musejí sanitáři
  (konceptualisté) jako takovou odhalit a postupně odstranit, aby bylo
  místo pro živé umění.

- Text má hypnotizující a paralyzující účinky. Funguje na principu
  drogy.

- Literární tvorba je formou art-terapie, má význam pouze pro autora. 

- Hranice tvůrčí svobody nejsou dány mravními zákony, pouze
  technickými.

- Různé jazyky a styly, i~neliterární (byrokratický styl, jazyk
  duševně chorých, styl vesnických nebo rodinných  románů, všechny
  druhy ideologických textů) vykazují totalitarizující tendence.

Jak Sorokin odhaluje totalitarizující tendence jednotlivých stylů, a
co tím má vlastně na mysli, se dá demonstrovat na jeho
povídkách. Naprostá většina z~nich je psána na základě jednoho
principu. 

PRVNÍ ČÁST Sorokinovy (sorokinské) povídky jsou vždy simulací určitého
žánru (text o~sovětské studentské mládeži, psychologická povídka,
válečný román, vesnická či lovecká povídka\dots), i~odborné literatury
(referát, článek, recenze); jistého způsobu psaní typického pro určitý
směr (realismus, socialistický realismus) či styl konkrétního autora
nebo literární skupiny. Poslední tvrzení (ohledně konkrétních autorů)
je těžko prokazatelné, Sorokin necituje, nikde explicitně neodkazuje
na autory (jinak je tomu je v~románu Modré sádlo, jehož součástí jsou
texty, které napsaly klony ruských spisovatelů: Nabokov-7, Platonov-3,
Čechov-3 nebo Tolstoj-4). Konkrétní text, s~nímž pracuje, který
imituje, v~povídkách nenajdeme. Jeho texty mají na první pohled
některé vnější znaky imitace, stylizace, variace či parodie, ale
postrádají partnera v~dialogu. Jsou to  napodobeniny neexistujících
textů, nápodoby, lépe řečeno, kopie bez originálu. Pro neodbytné
navození dojmu, že čteme konkrétní styl, Sorokin používá minimálních
prostředků, často stačí vhodný název a  několik řádků. 

Jeho stylové eskamotérství se omezuje na prostor ruské literatury a
ruských řečových žánrů. Pokud se v~povídkách objevují vyprávěcí
postupy, které nejsou ruské literatuře vlastní, pracuje Sorokin
s~jejich ruskou recepcí. Například ústřední část povídky Výlet za město
(odkazuje mimo jiné na stejnojmenné undergroundové performance skupiny
Medicínská hermeneutika, jejíž byl Sorokin členem) je věnována líčení
novodobé vesnické tancovačky, která se promění v~drastickou honičku:
hrdina se chová jako v~americkém B-filmu. Spíše než scény napodobující
Terminátora nebo Ramba však v~textu vidíme \uv{záběry} ruské ulice,
kde si někdo na Ramba hraje. Nebo se inspiruje poetikou ruských
(v~osmdesátých letech ještě nezávislých) akčních filmů natáčených podle
představ o~americké komerční kinematografii.

Sorokin, přestože imituje žánry, v~nichž vynikaly špičky ruské a
sovětské literatury, \uv{stává se} dobrovolně jedním z~epigonů,
pracuje s~prostředky druhořadé literatury, napodobuje určitý žánr nebo
styl jako celek. S~jistotou můžeme říci, že ze Sorokinových povídek
nelze prvoplánově vyvodit znaky jeho autorského stylu. Jde
o~učebnicové naplnění jednoho z~postulátů moskevského literárního
konceptualismu, o, dopřejme si klišé, střídání autorských
masek. Přesto mají Sorokinovy povídky jasné identifikační znaky,
rozpoznatelné na úrovni umělecké metody. 

Pak v~povídce dospějeme k~BODU ZLOMU, k~prvku nápadně cizímu poetice
první části. To je největší zábava, z~možností připomeňme tři:

a) Nečekaný dějový zvrat, nevhodná, častěji až perverzní nebo
patologická scéna. Například ve studentské povídce Sergej Andrejevič
je nepřípustně zobrazen studenty milovaný učitel ve chvíli, kdy
vykonává svou potřebu. Otrlejší čtenáři mohou za bod zlomu v~této
povídce považovat až scénu, v~níž jedničkář Sokolov učitelovy
exkrementy pojídá. 

b) Jiným druhem prvotního narušení pevné tkaniny určitého simulovaného
stylu je prosté užití vulgarismu. V~milostné, eventuálně rodinné
povídce Návrat se v~idylickém rozhovoru mladého mileneckého páru
najednou objeví slova soplivaja pizda. A~povídka pokračuje svým
tempem, svou náladou, styl tento zárodek nákazy zatím překoná, čteme
o~návštěvě mladého páru v mladíkově rodině, kde jsou slova poklidného
domácí rozhovoru čas od času nahrazena vulgární promluvou: Bratr je
také milý. S ním je vždy příjemné vymrdat se do bezvědomí. K~této
kategorii povídek patří i~Loučení. Hrdina se loučí s~rodným krajem a
vypravěč malebně, s~mnoha přívlastky popisuje, co Konstantin vidí, na
co vzpomíná, s~čím se loučí (promiňte moravismus):  Bylo svěží letní
ráno./ Ba, ba. Svěží letní ráno./ Bylo, je a bude./ A~ani se nehne./
A~chuj s~ním./ Dlouhý./ Tlustý./Žilnatě-chvějivý./ (\dots)

c) Další druh zlomu můžeme nazvat zdánlivou tiskovou chybou. Vypravěč
užije neexistující slovo. Někdy je to pouhý shluk písmen, o~jehož
významu nemá smysl přemýšlet, častěji je zachován sémanticky čitelný
kořen, slovo jako by bylo uvedeno v neexistujícím gramatickém tvaru
(vražedný rozkaz prorubono! v~povídce Schůze výboru). Nejde však
o~neologismy v~běžném slova smyslu. Nová \uv{slova} Sorokina neslouží
potřebám počátečního stylu povídek (zpřesnění komunikace, zvýraznění,
okrášlení), jsou nástrojem destrukce. Nemají vyjádřit novou
skutečnost, jsou bez významu. Význam slov v~jejich blízkosti je pak
také zpochybněn. Přesnějším názvem pro tato nová \uv{slova} je patrně
\uv{pseudoslovo}, jde o~výraz Igora Levšina (jako příklad uvádí
moločnoje vido a gniloje brido). Sorokinova záměrná nesrozumitelnost
nebo obtížná a nejasná dešifrovatelnost textu odkazuje (ironicky)
k~mystickému chápání jazyka.

Slova, jejichž alespoň nějaký význam můžeme odhadnout, Sorokin často
upotřebuje při popisech různých rituálů. Například v~povídce Geologové
hlavní geolog vydává povel: \uv{Mysť, mysť, mysť, mysť, učkarnoje
soplenije.} Nemůžeme přesně říci, co ta slova znamenají, jejich význam
je však čtenáři jasný (nejen z kontextu, ze sémantických asociací
vyvolaných užitím určitých kořenů slov, tvarem slov a užitou
figurou~-- magickému trojímu opakování), ale i~intuitivně. I~v~povídce
Schůze výboru všechny postavy rozumějí povelům milicionáře-šamana
(nabádá k~rituální vraždě uklízečky), přestože jde o~slova značně
zkomolená. Tady Sorokin používá jazyk jako projev kolektivních
podvědomých tužeb. 

V~druhé části je navozený styl různými postupy narušován, probíhá
\uv{zhroucení textu do sebe}. Vladimir Sorokin často tento
destruktivní proces přirovnává implicitně i~explicitně k~pochodům
organického rázu, například k~hnilobě (viz jeho přirovnávání
konceptualistů k~hygienické, sanitární službě). Některá pseudoslova
obsahují přímo části odvozené od slova \uv{hnít}. Například součástí
Slovníku termínů moskevské konceptuální školy jsou Sorokinovy
pseudopojmy nahnilé texty a gniloje brido. Všechny odkazují k~principu
zákona entropie: míra neuspořádanosti v~systému narůstá. 

K~čemu ta strašná  paseka (ještě jeden moravismus), kterou Sorokin
v~literatuře, na jejíž zákony jsme všichni zvyklí, jíž jsme živeni od
malička, napáchal, vlastně je? Sorokin (i jeho kolegové) ukazuje
literaturu jako jeden z~mnoha totalitárních systémů~-- má svá pravidla
bez vnitřní opory, bez života, jednotlivé žánry dál přežívají bez
důvodu, čtenář otupělý, předem svolný pluje textem, nechává se ochotně
balamutit oblíbeným k~rytmem, klišé, imidžem velkého autora. Přitom
jsou jeho práva (svobodně myslet a komunikovat s~knihou) okleštěna na
minimum. Autor ho má za toho posledního. Nejprostší školní srovnání:
občan kteréhokoli rozbujelého státu. Další důvody nechť posluchači
hledají při poslechu úryvků během večera. Jeden však premiantsky říkám
dopředu: ono mýcení paseky má styl (brilantní, jak se píše
v totalitarizujících recenzích) a je dodnes neskutečně vtipné.

\podpis{Libuše Bělunková}

\uv{Sorokinovy texty, které jsem četl, se mi nelíbí, takovou prózu
nemám rád a domnívám se, že frekvence obscénních výrazů na hlavu
v~nich překračuje veškeré meze v~našich představách o~tom, co je to
ruská literatura. Stejně jako dřív se však domnívám, že když v~zemi
není cenzura a veškerá odpovědnost leží na vydavatelích, je třeba
využívat všech právních procedur, které v~současné společnosti
existují.}

\podpis{Michail Švydkoj, ministr kultury, dříve divadelní kritik}

\section{Vladimir Sorokin: Norma}

Vážený Martine Alexejeviči!

Počasíčko je dneska jako vyšitý~-- vedro jak v~pekle. Začal sem
rychtovat ten fóliovník jelikoš mi švára Semjona Petroviče sehnal ty
trubky. Sou velice lehký z~takový jako hliníkový slitiny a na
foliovník jako dělaný. Stahuju to drátem místama nafest aby se nám to
potom nerosypalo. Je stejně širokej jako ten starej akorát krapejtek
delší. Protože záhonek sme měli taky delší a bylo tam málo
placu. Kdešto teďka budou mít místa až kam a vokurkám se tam poroste
jedna radost. Ten drát je dobrej ocelovej takže teďka to nehnije a
fólie se taky bude napínat normálně. Poněváč sou prej v~prodeji
fóliovníky ale lidi řikaj že sou špatný nízký z~trubek sotva jako prst
kerý se vohejbaj jako tráva takže nekupovat~-- to je akorát vyhazování
peněz a lepčí je udělat to jako vostatní~-- domoróbo. Ten vám bude
stát třeba deset let. Koukal sem třeba u Kudrjašovovejch~-- ty ho maj
parádní. Vlastně hned dva jeden na vokurky druhej na rajčata. Sou
velký vysoký vzduchu je tam dost a místa dost a všeho. Já chci právě
taky vyší tak sem to nařezal po sedumdesáti takže to bude normálka
akorát. Jako má Kudrjašov možná eště větší. A~voni dělaj dycky
velký. Však maj taky rodinu jako hrom ňákejch deset lidí. Pravda jim
taky všichni pomáhaj na vlastní voči sem to viděl jak všichni
makaj. To akorát vy a já dřeme sami jako blbci kdežto voni maj
příbuzný uvědomělý kerý vo víkendu dycky přijedou. Kdežto dorazí třeba
náš Nikolaj? Dyť je to až k~smíchu auťák má ale aby někdy přifrčel to
né. Takle my sme na tom. Kdežto jiný sem kolikrát ťapou tři hodiny po
svejch a pak eště autobusem. A~von nemůže přiject auťákem. Takle sme
na tom. Poniváč voni s~Věrou Martine Alexejeviči sou
nezvodpovědný. Nezvodpovědnej vztah. Teďko samozřejmý nepřijedou dyš
je třeba stavět foliovník vozit kompost spravovat kolnu zato na podzim
až všechno dozraje to tu budou nato tata. Přijedou a hned se na to
vrhnout na ty ovoce a zeleniny co sme spolu my dvá sázeli. Na to je
užije. Ale že by přijeli pomoct to se teda neženou. To je jim holt
zatěžko. A~vy ste na ně dycky takovej dobráček dyš s~nima mluvíte
Martine Alexejeviči. Jenže vona je to nakonec vaše škoda že ste na ně
dobráček. Ty si vás vosedlaj a nakonec tu budou páni voni. Voni přece
nejsou takový inteligenti jako vy pakáž je to hovna u~plotu akorát
vodku chlastat a prdelí na pláži kroutit až je to pro vostudu. Takový
sou to lidi. A~eště k~tomu stát vokrádat. To my sme ho za velký
vlastenecký bránili kdežto voni jen kradou a na všechno serou. Voni
kašlou na všechno a na vás nakonec taky a vy s~nima eště na terase
popíjíte čaj a furt vykládáte vo vědě. Jenže jemu je ta vaše věda šuma
fuk. Je to votrapa a přitom chce bejt váženej. Pořádnej votrapa se
vožere a někam zaleze kdežto tenhle se eště nosí jako páv. Tuhle mi
povídá prej že rozdělí terasu. Von by dělil terasu. Takhle to má
vymyšlený. Já už mu jí chtěl natáhnout přes celou dršku ale pak sem se
udržel ale jesli zase přijede a začne si mlít svoje tak mu přisámbu
ten rypák rozmašíruju. Sráč jeden hnusná v~životě to hřebík nepřibilo
a mě by to chtělo poučovat! Já bych moh bejt jeho táta a von akorát na
všechno sere a dělá svinčík. Akorát svinčík dělaj to je celý. A~žere
to jako nezavřený. Člověk eště nestačí zasejt salát a voni už ho maj
voškubanej. A~vy na ně s~vědou. Ty by potřebovali spíš prokurátora a
pěkně jim zasolit a hnát tu verbež do hajzlu. Do kriminálu. Tam už je
naučej vážit si starších. Kdežto vona akorát prdelí po pláži
kroutit. Takovou ženskou bych hnal svinskym krokem a eště bych jí na
rozloučení roztřískal tlamu. Jenže von se nosí jako páv na všechny
sere. Na celinu bych to hnal a voral tam s~nima jako z~volama. Kdežto
von držka vyžraná leskne se jak rajče hotová uzená šunka. Ovšem pomoci
starýmu člověku~-- to se vod něj nedočkáte.Ty přijedou leda tak
v~srpnu dyž všechno dozraje a můžou to pěkně sežrat. Pak tu akorát
naserou a nasviněj a šup zase do hajzlu. A~vy s~nima eště vysedáváte a
popíjíte s~nima čaj. Jenže ty je třeba rychtovat klackem. Jedný věci
nerozumim Martine Alexejeviči nejste vy s~nima nakonec zajedno?
Nechcete vocuď mě a Mášu nakonec vypakovat? Že by takhle? Že by vám
nakonec byli milejší než vlastní sestra?   


\centerline{***}

 Mokrý asfalt polepilo opadané listí. Vítr foukal do zad a kýval
 holými větvemi topolů. Svěklušin zvedl límec bundy a zabočil do
 aleje. Ta narazila na dům a rychle skončila. Svěklušin zamířil přes
 ulici k~novinovému stánku, ale najednou ho kdosi plácl po rameni:

 \uv{Nazdar, kamaráde!}

 Otočil se. Před ním stál Trofimenko.

 \uv{No to snad neni pravda\dots,} Svěklušinovo obočí povylezlo
 vzhůru. \uv{Serjoga?!}

 \uv{To si piš!} podal mu zářící Trofimenko ruku.

 \uv{Ale počkat\dots Tys přijel\dots tam od vás?!} Svěklušin mu ještě
 stále třásl rukou.

 \uv{No jasně, vod nás, vod nás, Saško!}

 \uv{Proboha, ale to teda\dots kruci\dots Proč jsi nezavolal? Nebo se
 rovnou nestavil?}

 \uv{Dyť zrovna du z~nádraží. Věci mám eště v~úschovně.}

 \uv{Aha\dots A~jseš tu služebně, nebo jen tak?}

 \uv{Přísně vzato jen tak, ale nějakou práci tu taky mám. Rád bych
 sem, na lepší.}

 \uv{A~kurňa! Ty jsi mi teda velkej šéf! A~pěkně jsi ztloust\dots To
 ses tak vyžral?}

 \uv{Vyžral, vyžral\dots U~nás to na vyžrání moc není.}

 \uv{Poslyš\dots a co Nina?}

 \uv{Jak Nina? Celkem dobrý. Žijem a makáme, co to dá. A~koukáme vo
 nic nevošidit děti. Saškovi jsou dva, Timkovi už táhne na osmej.}

 \uv{Timkovi? Na osmej? No to snad ne! Na osmej\dots Dyť jsem ho ještě
 nedávno choval.}

 \uv{To by sis dneska dal, hochu. Je to cvalda. Samej špek.}

 \uv{Hele, Serjogo\dots A~co jinak? Jak to tam u~vás teď chodí, co
 Pavel Jegoryč - a co Semjon?}

 \uv{Ale dobrý. Pavel Jegoryč si je furt na svým. Fachá jako šroub.}

 \uv{Takže pořád hlavní inženýr?}

 \uv{Jo. Zato Semjon začal trochu pochlastávat. Napařili mu důtku.
A~se ženou se taky div nerozešli.}

 \uv{A~kurňa\dots Co to?}

 \uv{Já nevim, čoveče. Vlastně v~životě ani moc nechlastal. Normálně,
 jako každej jinej\dots}

\uv{Nojo, a přitom takovej nadanej kluk. Ale teď poslouchej, velkej
šéfe: Plav zpátky na nádraží, seber si tam ty svoje sarapatičky a
hajdy k~nám. Ale fofrem. Já hned cinknu Věrce, aby nám něco
ukmochtila. Určitě už bude doma.}

 Najednou strnul, jako by si na něco vzpomněl.

 \uv{Jo, jenom chvilku strpení\dots Normu sežvejkám teď hned, abych ji
 nemusel tahat domů. Ještě že jsem si vzpomněl.}

 Posadil se na lavičku a otevřel aktovku.

 Trofimenko kouřil a popel odklepával na asfalt.

 \uv{Tak kde ji máme,} mumlal si Svěklušin, \uv{aha, tady je\dots} a
 vytáhl normu, zabalenou do celofánu.

 \uv{Tomuhle říkám věc,} vztáhl Trofimenko ruku k~úhlednému
 balíčku. \uv{Podívejme, jakou to tady maj parádičku\dots U~nás je
k~mání jen v~takovým hrubým balicím papíře. A~nápis je vytištěnej
 nakřivo a k~tomu nečitelně. Tak jako modře. Kdežto tady? A~ten nápis
 jakej je úžasnej\dots}

 Svěklušin balení roztrhl, vysypal si normu na dlaň, kousíček uštípl a
 začal ho žvýkat.


\centerline{***}

 \uv{Tati, voni vysílaj cirkus, poď se podívat!}vykřikla z~pokoje
 Světa. Raduškevič neodpověděl~-- jen stáhl kastrůlek z~plotny a
 posadil se.

 \uv{Jé, tati, akrobati!}

 Rozbalil normu, vyklopil ji do porcelánové misky, vytáhl z lednice
 konzervu se zeleninovým salátem, otevřel ji a lžící začal zeleninovou
 masu pokládat na okoralou kostku normy.

 \uv{Teď lítaj, tati!}

 Raduškevič smíchal normu se salátem a nakrájel chleba.

 \uv{Jů, tati! Tři najednou!}

 Začal vzniklou masu natírat na chleba.

 \uv{Hele, voni kotrmelcujou ve vzduchu!}

 Pomazánka vystačila na sedm chlebů. Raduškevič si zamíchal kakao,
 usrkl, chopil se prvního krajíce a zakousl se do něj.


\centerline{***}

 Tumakov seděl u~svého redakčního stolu, popíjel čaj a četl korektury.

 Olja vstala a protáhla se:

 \uv{Můj ty smutku\dots Člověk se tu celej den akorát hrbí.}

 \uv{Tak se narovnej,} navrhl jí Tumakov.

 Znovu se posadila a vytáhla jednu zásuvku svého stolu:

 \uv{Já tu normu ne a ne zvládnout.}

 \uv{Tak ji zvládni.}

 Vytáhla sáček se zbytkem normy, začala z~ní uštipovat a klást si
 drobty do úst.

 \uv{Celej den ji takhle oklovávám, a ne a ne doklovat\dots}

 \uv{Tak ji doklovej\dots}

 Tumakov dopil čaj a sklenici od sebe odstrčil.


***

Ljoňa s~Lídou přistoupili k~milicionáři a chlapec ho oslovil:

 \uv{Soudruhu příslušníku, my jsme viděli támhle ve vodě, v~tý
 zatáčce, jak je ta krátká alej\dots no tak tam plave norma.}

 \uv{Ve vodě?} zeptal se milicionář.

 \uv{Jo.}

 \uv{A~je to určitě norma? Nespletli jste se?}

 \uv{No určitě!} pohodila hlavou dívka. \uv{My jsme jen tak šli,
 dívali se do vody, a najednou tam plave. Hned u~břehu.}

 \uv{A~vopravdu plave?}

 \uv{Jo, plave.}

 Milicionář odhrnul dolní cíp pláštěnky a přiložil si k~ústům mikrofon
 na kroucené šňůře:

 \uv{Šestko, šestko\dots Sašo, tady je Saveljev, z~osumnáctýho
 rajónu\dots Hele, tady nějaký mladý viděli ve vodě normu. U~tý aleje,
 co vede na tržiště. U~samýho břehu. Jo. Zavolej na stanici, ať tam
 pošlou člun\dots}

 Za pět minut se po hladině rozběhl hluk lodního motoru, policejní
 člun doklouzal až k~nábřeží a začal se pomalu šinout podél něj.
V~podvečerním šeru policisté normu našli jen stěží. Byla celá
 nabobtnalá a rozpadala se. Jeden z~milicionářů se přehnul přes bok
 lodi s~malým podběrákem, normu zachytil a zatřásl jí nad vodou:

 \uv{To je už čtvrtej případ za dva dny. Hrůza!}

 Ten u~volantu si zapálil, hodil sirku do vody a začal couvat:

 \uv{No a co, pořád je eště nemáme?}

 \uv{Však my je dostanem,} prohodil bodře druhý milicionář a opatrně
 normu uložil do připraveného papírového sáčku. \uv{Najdeme je, ty nám
 neutečou\dots}

\vfill

{\it \noindent Ukázky ze Sorokinova románu Norma v~překladu Libora Dvořáka}


\section{O~Sorokinově Frontě}

\noindent\uv{Fronta je jeden z~nejodpornějších jevů, k~němuž se sovětský stát
dopracoval. Je nejen výrazem trvalého nedostatku všeho na světě, ale
také nelidského pokoření a pošlapání elementární lidské důstojnosti,
jehož se na nás všech dopouští moc,} řekl uprostřed let osmdesátých,
tedy na úsvitu Gorbačovovy perestrojky s bombastičností sobě vlastní
básník, publicista a mírný buřič v mezích zákona Jevgenij
Jevtušenko. Měl bezesporu pravdu, ale to také bylo všechno.

 Moskevský konceptualista a jeden z~nejvýznačnějších reprezentantů
 tzv. socartu, prozaik Vladimír Sorokin (1954), šel mnohem dál a užil
 ve své próze Fronta (1983) tohoto \uv{nejodpornějšího jevu} jako
 základního kamene pro dílo, k~němuž bychom v~ruském literárním
 kontextu zřejmě těžko hledali paralelu. Nekonečná fronta jako
 neodmyslitelný zrůdný fenomén socialistické epochy se autorovi stává
 nejen jediným stavebním materiálem svébytného literárního tvaru, ale
 také velkolepou univerzální metaforou, textem, který nevyžaduje žádný
 další komentář.

 Především proto se Sorokin rozhodl pro důslednou formu románu
v~dialozích, jehož \uv{děj} se odehrává kdesi na šedivém panelákovém
 předměstí nejmenovaného sovětského velkoměsta. Konkrétní místo
v~tomto případě není důležité, protože sovětskému čtenáři je
v~literární formě předestřen fakt, který po desetiletí byl integrální a
 téměř nevnímanou součástí jeho každodenního života.

 Sorokin je klasický fanatik formy, proto se nerozpakuje užít ani
 takových postupů, jako je například prostý mechanický záznam kontroly
 přítomných a nepřítomných ve frontě, kdy se na patnácti stranách
 nedočkáme ničeho jiného než úmorného seznamu několika set ženských a
 mužských příjmení, vyvolávaných samozvaným organizátorem tohoto
 uspořádaného davu, a stejně jednotvárných odpovědí oslovených. Ze
 stejného soudku je i~dvanáctistránková černobílá grafika,
 znázorňující spánek\dots Řečeno se známým českým rusistou Tomášem
 Glancem, \uv{Sorokin je ke svému čtenáři nelítostný} a
 předpokladatelná negativní reakce značné části publika ho nezajímá:
z~hlediska jeho vlastního tvůrčího záměru není důležitá. Mimochodem~--
 podle podobného principu je vystavěna i~závěrečná pasáž zatím
 jediného česky vydaného Sorokinova románu Třicátá Marinina láska. Ta
 má podobu jakéhosi až nestvůrného verbálního ornamentu, totiž
 slovního galimatyáše, sestaveného z~úvodníků Pravdy\dots Co na tom,
 že takový text je zřejmě schopen přečíst jen autor sám, redaktor a
 případní překladatelé?\dots

 Do rukou normálního ruského čtenáře se Fronta trochu paradoxně
 dostala až na přelomu 80. a 90. let, tedy v~době, kdy fronty skutečné
 z~ruského života začaly pomalu, ale jistě mizet. Doby uniformního
 nedostatku (netýkajícího se jen nomenklaturních elit) vystřídala
 počínající epocha dostatku zatím jen pro zámožné a bohaté a
 podprůměrně situovaného Rusa dnes tato základní Sorokinova próza
 nutně musí inspirovat ke srovnávání a k~bazální otázce, co je nakonec
 lepší. Je to možná zvláštní, ale zdaleka ne pro každého vyznívá toto
 srovnání příznivě pro ruský dnešek\dots Lidé jsou zkrátka tvorové
 podivní, a také o~tom je pozoruhodné literární dílo, jehož úvodní
 stránky vám teď nabízíme.


\podpis{Libor Dvořák}

\newpage

\uv{Necítíme se vinni. Pornografie a literatura~-- to je zvláštní a
velmi zajímavé téma, ale měli by se jím zabývat literární vědci, a ne
politické a společenské organizace. Autor má v~každém případě právo
při řešení specifických uměleckých problémů užít i~radikálních metod.}

\begin{flushright}
{\bf Michail Kotomin, \\
šéfredaktor nakladatelství Ad marginem,\\ jehož je Sorokin kmenovým autorem}  
\end{flushright}



\section{Teplý špek}

\noindent Chruščov Stalina, ležícího na obrovské rozestlané posteli, pomalu
svlékal. V~ložnici pana hraběte bylo světlo: zdi, potažené šeříkovou
látkou, osvětlovala tři nástěnná svítidla, která nasvítila i~velké
portréty ve vyřezávaných pozlacených rámech. Prostřední,
šedorůžovobleděmodrý, nepochybně práce Picassova, zobrazoval Larisu
Rejsnerovou, sedící ve zlaté vaně s~mlékem; souměrně po obou stranách
pak visely portréty Lenina a Stalina, které v klasickém stylu a
v~hnědomodrých tónech provedl Brodskij. Z reproduktorů radiopřijímače
zazníval přímý přenos opery Ambroise Toma Mignon. V~krbu popraskávala
březová polena.

\uv{Ta tvá kolínská ale voní\dots,} pohladil Stalin snědou Chruščovovu
skráň. \uv{Pokaždé mě znovu připravuje o~rozum.}

\uv{Jsem rád, můj chlapče, že jsem s~to překvapit tě alespoň něčím.}
Chruščov rozepnul na Stalinově košili i~poslední knoflíček, rozhrnul
svýma chlupatýma neodbytnýma rukama velejemné hedvábí a rty se přisál
k~nápadně holé vůdcově hrudi.

\uv{Pokud jde o~tebe, mon ami, nedá se můj cit přirovnat naprosto
k~ničemu,} zavřel oči Stalin. \uv{Je to\dots jako strach.}

\uv{Chápu, můj chlapče\dots,} zašeptal Chruščov přímo do drobné
Stalinovy bradavky a jemně ji uchopil velkými smyslnými rty.

Stalin zasténal.

Chruščov mu opatrně rozepnul kalhoty, stáhl dolů poloprůhledné černé
trenýrky a vypustil tak na svobodu vzpínající se snědý vůdcův
falos. Hrabě si naslinil prsty a jal se jimi jemně hníst Stalinovu
bradavku, ale jeho rty již putovaly po vůdcově těle dolů, k~falosu,
nalévajícímu se krví.

\uv{Ach\dots, jak často o~tobě přemýšlím\dots,} mumlal
Stalin. \uv{Kolik místa je ti vyhrazeno v~mém bezbřehém životě\dots}

\uv{Masculinum,} rty hraběte se dotkly rudofialové hlavičky.

Stalin vykřikl a rukama stiskl Chruščovovu hlavu. Rty hraběte si
začaly~-- zpočátku jemně, ale postupem času stále nenasytněji~--
pohrávat s~vůdcovým žaludem.

\uv{A~teď spirálu\dots prosím spirálu\dots,} sténal Stalin, zarývaje
prsty do dlouhých stříbřitých vlasů hraběte. 

Silný Chruščovův jazyk se spirálovitě rozběhl po hrotu vůdcova údu.

\uv{Víš\dots miláčku\dots{} ne\dots{} sacre\dots{} já bych\dots{} ale ne\dots{}
a teď\dots{} teď\dots!} zmítal se v~prachových peřinách Stalin.

Hraběcí jazyk se opatrně dotkl samého konečku údu a začal rozevírat
močový kanál.

\uv{Ale\dots ale zatím ne! Nenech mě!} zvracel Stalin oči v~sloup.

Chruščov silně stiskl vůdcova vejce, křečovitě přitažená až ke kořeni
údu.

\uv{Aby to nevyrazilo ven\dots óóó\dots to mi přikaž. Přikaž mi to
pěkně postaru! Ale něžně! Hlavně něžně!}

\uv{Tak mi nastav zadeček, můj sladký chlapče,} nařídil měkce
Chruščov, pevně svírající Stalinova vejce. Fňukající Stalin se
převrátil na břicho:

\uv{Chlapeček se bojí\dots dej mu pusinku na zádíčka\dots}

\uv{To víš, že dáme pusinku na zádíčka\dots,} Chruščov shrnul košili
ze Stalinových ramenou a začal je pokrývat pomalými polibky.

Stalin sténal do polštáře.

Chruščov se mu dlouze přisál mezi lopatky, pak se jeho rty
přestěhovaly až k~uchu a zašeptaly:

\uv{Čehopak se chlapeček bojí?}

\uv{Tlustýho červíčka\dots,} štkal Stalin.

\uv{A~kde bydlí ten tlustej červíček?}

\uv{U~pána v~kalhotách.}

\uv{A~co ten červíček chce?}

\uv{Vtrhnout.}

\uv{Kampak?}

\uv{Chlapečkovi do zadečku.}

Chruščov si rozepnul kalhoty, vytáhl z~nich dlouhý křivý úd
s~hrbolatým žaludem, na jehož lesklé pokožce byla vytetována
hvězda. Hrabě si plivl do dlaně, plivancem omázl Stalinovu řiť,
namáčkl se na něj zezadu a v~měkkých rázech začal svým údem pronikat
do vůdce.

\uv{Ty už jsi\dots pane\dots ale ne\dots jemně! Hlavně jemně!} sténal
Stalin

\uv{Ty můj sladký cínový vojáčku\dots,} šeptal mu Chruščov do ucha.

\uv{Ale proč\dots tolik trýzně\dots óóó\dots k~čemu to člověku
je\dots,} kousal se Stalin do rtů.

\uv{Aby zapomněl\dots aby na všechno na světě zapomněl, ty můj
chlapečku\dots} Hraběcí úd už úplně pronikl do Stalinovy řiti. Zatímco
levá ruka hraběte dál svírala vůdcova varlata, pravá ho uchopila za úd
a začala ho zvolna masturbovat.

\uv{Ty\dots to\dots to přece\dots,} zaúpěl Stalin. \uv{Co to pán
s~chlapečkem dělá?}

\uv{Pán jebe chlapečka do zadečku,} šeptal horce Chruščov.

\uv{Ale jak? Jak?}

\uv{Sladce\dots}

\uv{Na rozkaz! To se přece může jedině na rozkaz\dots na jasný
rozkaz\dots}

\uv{Inu ano, na jasný rozkaz.}

\bigskip

{\it\noindent Ukázka ze Sorokinovy novely Teplý špek v~překladu Libora Dvořáka.}

\section{Derrida v~sukních?}

\noindent Renate Lachmann: Memoria Fantastica, str. 286, nakl. Herrmann a
synové, přeložil a vybral Tomáš Glanc, Praha 2002, cena neuvedena.


 O~jednom z~posledních vydavatelských počinů nakladatelství Herrmann a
 synové, antologii textů německé literární vědkyně Renate Lachmann,
 jsme informovali již čtenáře letošního SPLAV!u. Důvod, proč se k~němu
 vracíme v~dnešním vydání, je v zásadě dvojí: nechceme čtenáře PLAV!u
 připravit o~upozornění na tuto pozoruhodnou teoretickou knihu a dále
 pak autorka sama k~tématu \uv{sorokinovských bubneníčků} svým
 způsobem patří. Antologie Memoria Fantastica vyšla v~uspořádání a
 překladu vedoucího Ústavu rusistiky a slovanských studií Tomáše
 Glance a přináší reprezentativní výběr z~prací německé literární
 vědkyně. Všechny publikované texty, s~výjimkou Poznámky k~fantastice,
 vycházejí česky poprvé a představuji přiblížení ohnisek zájmu
 autorky. Nalézáme tu vedle sebe skoro až volné meditace na téma
 paměti jako prostoru a simulakra (Mnemotechnika a simulakrum),
 přísněji zaměřené analýzy funkce intertextuality jako místa
 znovuzrození smyslu díla (Intertextualita jako konstituce smyslu) či
 gnosticky laděné úvahy o~ambivalenci mýtu a parodie (Mýtus a parodie)

 Jedná o~studie výsostně teoretické a čtenářsky ne vždy snadno
 přístupné, naštěstí jsou však opřeny o~konkrétní texty. A~právě toto
 spojení poststrukturalistického přístupu s konkrétním materiálem se
 ukazuje jako obzvlášť šťastné tam, kde se Lachmann opírá o~texty
 klasiků ruské moderní (Bělého Petrohrad ve studii Intertextualita
 jako konstituce smyslu nebo Turgeněvova povídka Po smrti analyzovaná
 v~textu Slast přeludu a stereoskopie) až postmoderní prózy
 (Nabokovovo Pozvání na popravu ve svých gnostických aspektech
v~rozboru nazvaném Mýtus a parodie). Lachmann vychází z~pozic
 klasického strukturalismu, a to jak moskevské, tak pražské školy,
 kombinovaných s~objevy recepční estetiky a francouzského
 poststrukturalismu. Přestože Tomáš Glanc v~předmluvě tvrdí, že přes
 všechny zmíněné i~nezmíněné vlivy zůstává Lachmann na pozicích
 osobitých, můžeme v publikovaných pracích najít příklon spíše
k~přístupu francouzských myslitelů.

 Tak se leitmotivem stává na jedné straně až exaktní snaha o objevení
 centrálních pojmových konfigurací jednotlivých autorů nebo témat
 (jako v~případě Poznámky k~fantastice) a zároveň důrazné upozorňování
 na celkovou mnohoznačnost těchto pojmů, umožňující rozehrát
 interpretační pátrání vždy znovu a znovu. Právě tento postoj přivádí
 Lachmann do blízkosti J. Derridy (jehož uhrančivou analýzu pojmů
 práva a násilí v~textech W. Benjamina, B. Pascala a mnoha dalších
 shrnutou v~knize Síla zákona mají díky překladu Miroslava Petříčka a
 péči nakladatelství OIKOYMENH čeští čtenáři od srpna k~dispozici); do
 popředí tak vstupuje ona dekonstruktivni hra, v~níž je v~sázce smysl
 a kterou nelze nikdy ukončit a vyhrát, stejně jako nelze nikdy
 ukončit proud textů a znaků, které vytvářejí naši paměť a kulturu.

\podpis{Josef Šlerka}

\section{Knihy laciné a v~síti}

\noindent Tato pravidelná rubrika PLAV!u má být jakousi navigační příručkou
mořem levných knih a oceánem internetu. Naleznete zde mapky a návody,
které vás dovedou k~materiálům spjatým s tématem večera. 

V~levných knihách zastupují současnou ruskou literaturu hned dva
kapitální kousky. Jednak je za 69 Kč k~dispozici Lágr od Sergeje
Dovlatova v~překladu Libora Dvořáka (Volvox Globator + KGB). Většina
Dovlatovových textů je dostupná v~ruštině na internetové adrese
\url{http://moshkow.donetsk.ua/lat/DOWLATOW/}{moshkow.donetsk.ua/}

Druhou levnou rybou je skandální pornografický román Jurije Mamlejeva
Šatuni v~překladu Milana Dvořáka z~produkce nakladatelství Argo. Cena
knihy je 49 Kč. I~Mamlejev je na internetu zastoupen, a to povídkou
Tetrad individualista (\url{http://litera.ru/old/read/zvety/maml/maml1.htm}{litera.ru})
a studií Eugena Gorny The negative World of Yuri Mamleyev\\
(\url{http://www-win.zhurnal.ru/staff/gorny/english/mamleev.htm}{www-win.zhurnal.ru}).

Tématem dnešního večera je dílo Vladimira Sorokina. Bohužel, v~levných
knihách žádnou z~jeho prací zatím nenaleznete. O~to bohatší je ovšem
internet. Posuďte sami:

\bigskip

-- Sorokinova osobní internetová stránka\\
\url{http://www.sorokin.rema.ru:8106/}{www.sorokin.rema.ru:8106}

\bigskip

-- Biografie s~odkazy na některá díla.\\
\url{http://www.geocities.com/SoHo/Exhibit/6196/sorokin-bio.htm}{www.geocities.com}

\bigskip

Výběr z~díla, rozhovory a kritické články\\
\url{http://moshkow.donetsk.ua/lat/SOROKIN/}{moshkow.donetsk.ua}

\bigskip

-- Galuboje salo a boje kolem autorských práv.\\
\url{http://www.geocities.com/norm_6662002/sorokin-salo-1251.html}{www.geocities.com}\\
\url{http://anti-copyright.pp.ru/}{anti-copyright.pp.ru}

\bigskip

-- Svobodná Evropa o~Sorokinovi  a  jeho románu Galuboje salo\\
\url{http://www.rferl.org/nca/features/2002/07/29072002145019.asp}{www.rferl.org}

\bigskip

-- Článek o~Sorokinovi z~časopisu Sovremennaja russkaja literatura\\
\url{http://www.guelman.ru/slava/writers/sorokin.htm}{www.guelman.ru}

\bigskip

-- Sorokinovy romány a povídky.\\
\url{http://akm.rema.ru:8106/txt/sorokin/index.html}{akm.rema.ru:8106}

\bigskip

-- Rozhovor se Sorokinem (Tatjana Voskovcová)\\
\url{http://www.russ.ru/journal/inie/98-04-03/voskov.htm}{www.russ.ru}

\bigskip

Štastnou PLAV!bu.

\podpis{Arnošt Štědrý}

\vfill
\noindent{\it Rozšířené vydání PLAV!u naleznete na adrese \url{http://www.splav.cz}{www.splav.cz}.}
