%&LaTeX

\ifpdf
 \pdfinfo{
 /Title (PLAV! 4.3.2005, c.26)
 /Creator (TeX)
 /Author (SPLAV! Team)
 /Subject (Prekladatele, Literati, Autori, Vykladaci)
 /Keywords (svetova literatura, preklady)
 }
\fi

\hlavicka{PÁTEK 4.3.2005}{č. 25}





\section{Italština}

\noindent
\textbf{Obecná charekteristika}

\medskip
\noindent
Italština patří spolu s~většinou jazyků evropských, indických a některými asijskými jazyky do indoevropské jazykové skupiny (rodiny). V rámci této skupiny ji řadíme do skupiny jazyků románských. Do stejné skupiny patří také portugalština, španělština, katalánština (ve východním Španělsku), provensálština (v jižní Francii), francouzština, rétorománština (v jihovýchodním Švýcarsku), rumunština s~moldavštinou atd. Základem románských jazyků se stala latina (jazyk starověkých Římanů, který se rozšířil mezi italickými kmeny v~oblasti zvané Latium).

\medskip
\noindent
\textbf{Abeceda}

\smallskip
\noindent
Italská abeceda se neliší příliš od české, rozdíl je však v~pojmenování jednotlivých písmen:


\medskip
\noindent
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{A} & [á] & 	\textbf{H} & [a'ka] & 	\textbf{Q} & [kú] \\
\textbf{B} & [bí] & 	\textbf{I} & [í] & 	\textbf{R} & [erre] \\
\textbf{C} & [čí] & 	\textbf{L} & [elle] & 	\textbf{S} & [esse] \\
\textbf{D} & [dí] & 	\textbf{M} & [emme] & 	\textbf{T} & [tý] \\
\textbf{E} & [é] & 	\textbf{N} & [enne] & 	\textbf{U} & [ú] \\
\textbf{F} & [effe] & 	\textbf{O} & [ó] & 	\textbf{V} & [vú] nebo [ví] \\
\textbf{G} & [dží] & 	\textbf{P} & [pí] & 	\textbf{Z} & [dzéta] \\
\hline
\end{tabular}

\medskip
\noindent
Toto jsou názvy písmen, které nejsou v~italské abecedě, ale vyskytují se v~cizích slovech:

\medskip
\noindent
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{J} & [í lunga] & 	\textbf{W} & [vú do'pja] & 	\textbf{Y} & [ipsilon]\\
\textbf{K} & [ka'pa] & 		\textbf{X} & [iks] & ~ & ~\\
\hline
\end{tabular}

\bigskip
\noindent
\textbf{Zdvojené souhlásky}

\smallskip
\noindent
Pro italštinu jsou charakteristické zdvojené souhlásky, z~nichž některé vyslovíme snadno tím, že je necháme déle znít (f, l, m, n, r, s, v), u~ostatních (např. b, c, d, g, k, p, t) provedeme zdvojení tak, že si připravíme ústa na vyslovení příslušné souhlásky, ale teprve za okamžik ji vyslovíme. V žádném případě nesmějí zaznít souhlásky dvě!

\medskip
\noindent
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{stoffa} & látka & \textbf{babbo} [ba'bo] & tatínek \\
\textbf{stella} & hvězda & \textbf{freddo} [fre'do] & studený \\
\textbf{mamma} & maminka & \textbf{leggo} [le'go] & čtu \\
\textbf{donna} & žena & \textbf{gruppo} [gru'po] & skupina \\
\textbf{terra} & země & \textbf{tutto} [tu'to] & všechno \\
\textbf{rosso} & červený & \textbf{acca} [a'ka] & název písmene H \\
\hline
\end{tabular}


\bigskip
\noindent
\textbf{Výslovnost}

\smallskip
\noindent
Výslovnost v~italštině pro nás není obtížná, protože většina souhlásek a samohlásek se vyslovuje stejně jako v~češtině. Uvádíme zde jen odlišné případy:

\medskip
\noindent
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{znak} & \textbf{výslovnost} & \textbf{příklady} \\
\hline
\textbf{C} & [k] před a, o, u~nebo & Carlo [karlo] \\
& souhláskou & \\
& [č] před e, i & ceco [čéko] \\

\hline

\textbf{G} & [g] před a, o, u~nebo  &  dogana [dogána] \\
& souhláskou & \\
& [dž] před e, i &  Genova [džénova] \\

\hline

\textbf{H} & se v~italštině nikdy nečte, & \\
& brání pouze změkčování & \\
&  c, g před e nebo i & ~ \\

\hline

\textbf{S} & [z] většinou mezi dvěma & rosa [róza]  \\
& samohláskami nebo před   & slovacco [zlova'ko]\\
&  znělými souhláskami & \\
& b, d, g, v, l, m, n, r & \\

& [s] v~ostatních případech & Messina [mesína] \\

\hline

\textbf{Z} & [c] ve většině případů &  Venezia [venécja] \\
& [dz] zřídka (každá  & pranzo [prandzo] \\
& učebnice italštiny používá & azzurro [adzuro] \\
&  vlastní označení pro &  zero [dzéro] \\ 
&  tuto výslovnost -- např. tečku & calza [kalca] \\ 
& pod písmenem, čárku  & \\
& pod písmenem...) & \\

\hline

\textbf{Q} & se vyskytuje jen & qualit\`{a} [kualita] \\ 
& ve spojení s~u, které se & \\
& vyslovuje oběma rty & \\

\hline

\textbf{I} & se nevyslovuje ve spřežkách & farmacia [farmačíja] \\
& cia, cio, ciu, gia, & pianta [pjanta] \\
& gio, giu, scia, sciu; & niente [njente] \\
& vysloví se jen tehdy, & biondo [bjondo] \\
& je-li přízvučné & mai [maj] \\
& ve spojení s~další & Martini [martýny]\\
& samohláskou se vyslovuje [j] & Verdi [verdy]\\
& na rozdíl od češtiny i  &  \\
& neměkčí předcházející d, t, n & \\

\hline
\end{tabular}


\bigskip
\noindent
\textbf{Přízvuk}
\medskip

\noindent
Na rozdíl od češtiny, kde je vždy na první slabice, je přízvuk v~italštině nejčastěji na druhé slabice od konce, méně často na třetí nebo první a velmi zřídka na čtvrté slabice od konce slova:

\medskip
\noindent
-- na druhé slabice od konce:\\
tempo, forte, momento, albergo oliva [olíva], aiuto [ajúto], bambino [bambíno], professore [professóre]
 
\medskip
\noindent
-- na třetí slabice od konce (v učebnicích se označuje např. podtržením):\\
opera [ópera], Rimini [ríminy], telefono [teléfono], automobile [automóbile]
 
\medskip
\noindent
-- na první slabice od konce:\\
metr\`{o}, caff\`{e} , unit\`{a}\\
Přízvuk -- akcent -- je v~tomto případě označen již v~písmu, neznamená však délku: samohláska se vyslovuje krátce!
 
\medskip
\noindent
-- na čtvrté slabice od konce\\
telefonano [teléfonano]


\bigskip
\noindent
\textbf{Doporučená literatura}

\medskip
\noindent
Italština pro samouky, Dr. Jarmila Janešová; nakladatelství Leda (1998).


\section{Niccol\`{o} Ammaniti}

\noindent
Niccol\`{o} Ammaniti se narodil v~Římě roku 1966. Původně se chtěl 
věnovat biologii, ale studium opustil v~době, kdy pracoval na své diplomové 
práci, která se údajně stala podnětem k~napsání romínu \textit{Žábry} (\textit{Branchie,} Ediesse; Einaudi 
Stile libero 1997), jímž v~roce 1994 debutoval. V roce 1996 vydal sbírku 
povídek \textit{Bahno} (\textit{Fango,} Mondadori) a v~roce 1999 román \textit{Vezmu tě a odvedu tě pryč }(\textit{Ti prendo e ti porto via, }Mondadori), kterým si získal 
nejen mimořádný zájem čtenářů, ale i chválu literární kritiky -- Sergio Pent 
v deníku \textit{La Stampa} ho označil za ``jeden z~nejúplnějších a nejlépe strukturovaných 
románů poslední doby''. Ammanitiho je jeden z~mladých italských spisovatelů, 
kteří přispěli do antologie nazvané \textit{Kanibalské mládí }(Gioventů cannibale, Einaudi 1996). 
Román \textit{Já se nebojím} z~roku 2001 (\textit{Io non ho paura,} Einaudi) jen potvrdil předchozí autorovy úspěchy a jeho 
mimořádný vypravěčský talent. Jeho filmové adaptace se v~roce 2003 ujal 
známý italský režisér Gabriele Salvatores. Ammanitiho knihy už byly 
přeloženy do mnoha cizích jazyků: do francouzštiny, němčiny, angličtiny, 
ruštiny, polštiny, španělštiny a řečtiny. 

V románu \textit{Já se nebojím }se ocitáme na italském jihu, v~malinké geograficky blíže neurčené 
vesničce. Je horké léto roku 1978. Protagonisté románu jsou děti ve věku 
mezi 5 a 12 lety. Jedním z~nich je Michele Amitrano, který se jako dospělý 
vypravěč vrací do minulosti, k~událostem, které jej hluboce poznamenaly. Na 
začátku vyprávění se děti vydávají na kolech na dobrodružnou výpravu, kde 
Michele objeví děsivé tajemství, které navždy změní jeho život. Čtenář má 
neustále možnost vnímat jak děsivý a fantaskní příběh viděný očima dítěte, 
tak i příběh tragicky realistický, do něhož jsou zapleteni dospělí z~
vesnice. Konfrontace dvou světů a dvou skutečností skládá sugestivní obraz 
života na italském venkově v~době nedávno minulé, v~kulisách rozpálené 
krajiny, zlatých obilných lánů a modré oblohy se odehrává temný příběh, 
vyprávěný s~přímočarou intenzitou a zároveň s~velikým citem, smyslem pro 
rytmus a gradaci. \textit{Já se nebojím }je syrový a něžný román o~krutosti světa, o~předčasném 
loučení s~časem dětských her a bezstarostnosti a také o~boji s~děsem a 
strachem, který si v~sobě nosí každý člověk. 

\podpis{Alice Flemrová}


\section{Niccol\`{o} Ammaniti: \\ Já se nebojím}

\noindent
\textit{Úryvek z~první kapitoly, raná fáze překladu.}
\bigskip

\noindent
Acqua Traverse je dnes předměstím Lucignana. V~polovině osmdesátých let tu 
nechal nějaký geometr postavit dvě dlouhé řady vilek z~vyztuženého betonu. 
Takové kostky s~kulatými okny, modrým zábradlím a ocelovými talířky, které 
vyrážejí ze střechy. Pak dorazila samoška a jeden bar s~trafikou. A 
asfaltová silnice se dvěma pruhy, která ubíhá rovně, jako přistávací dráha, 
až do Lucignana.

V~roce 1978 ale bylo Acqua Traverse tak malé, že nebylo nic. Venkovská 
osada, napsali by dneska v~turistickém magazínu.

Nikdo nevěděl, proč se tomu místu říká Přes vodu, dokonce ani starý Tronca 
ne. Žádná voda tam nebyla, až na tu, kterou každých čtrnáct dní přivážela 
cisterna.

Stála tam Salvatorova vila, které se říkalo Palác. Veliký dům postavený 
v~devatenáctém století, dlouhý a šedý, s~velikým kamenným portikem a vnitřní 
dvoranou s~palmou. A byly tam další čtyři domy. A to doslova. Všeho všudy 
čtyři domy. Čtyři ubohý stavení z~kamene a malty, s~taškama na střeše a 
malými okny. Jedno naše. Jedno Smrťákovy rodiny. Jedno Removy rodiny, která 
se o~něj dělila s~Tronkou. Tronca byl hluchý a umřela mu žena a žil ve dvou 
pokojích s~okny do sadu. A byl tam dům Pietra Mury, Barbařina otce. Angela, 
jeho žena, měla dole krámek, kde sis mohl koupit pečivo, těstoviny a mýdlo. 
A mohl sis zatelefonovat.

Dva domy na jedné straně, dva na druhé. A uprostřed jedna cesta, nedlážděná 
a plná výmolů. Nebylo tam žádné náměstí. Nebyly tam boční uličky. Byly tam 
ale dvě lavičky pod pergolou s~americkým vínem a jedna fontánka s~kohoutkem 
na klíč, aby se nemrhalo vodou. Všude kolem jen pole s~obilím.

Jediná věc, kterou se to místo zapomenuté Bohem i lidmi pyšnilo, byla pěkná 
tmavomodrá cedule, kde bylo velkými písmeny napsáno ACQUA TRAVERSE.

,,Přijel tatínek!`` vykřikla sestra. Zahodila kolo a běžela nahoru po 
schodech.

Před naším domem stál jeho náklaďák, fiat Lupetto se zelenou plachtou.

V~té době dělal tatínek řidiče kamionu a býval pryč celé týdny. Naložil 
zboží a vozil ho na sever.

Slíbil, že jednou mě tam taky vezme, tam na sever. Nedovedl jsem si ho moc 
dobře představit, ten sever. Věděl jsem, že sever je bohatý a jih že je 
chudý. A my byli chudí. Maminka říkala, že jestli bude tatínek pořád takhle 
hodně pracovat, brzy už nebudeme chudí, budeme zámožní. A tudíž si nemáme 
stěžovat, když tady tatínek není. Dělá to pro nás.

Vešel jsem do domu a supěl jak lokomotiva.

Tatínek seděl za stolem v~trenýrkách a tílku. Před sebou měl láhev 
červeného, ve rtech špičku s~cigaretou a na stehně mu dřepěla moje sestra.

Maminka, zády k~nim, vařila. Voněla tam cibule a rajčatová šťáva. Televize, 
černobílá bedna od Grundigů, kterou tatínek přivezl před pár měsíci, běžela. 
Větrák bzučel.

,,Michele, kdepak jste byli celej den? Vaše matka se tady div nezbláznila. 
To jste vůbec nepomysleli na tuhle ubohou ženu, která už musí čekat na 
manžela a nemůže čekat i na vás? Co se stalo s~brejlema tvý sestry?``

Nebyl doopravdy rozzlobený. Když se zlobil doopravdy, lezly mu oči z~důlků 
jako ropuše. Byl šťastný, že je doma.

Sestra se na mě podívala.

,,Stavěli jsme si bunkr na vyschlým korytě,`` vytáhl jsem brýle z~kapsy. ,,A 
rozbily se.``

Vyfoukl oblak kouře. ,,Pojď sem. Ukaž mi je.``

Tatínek byl malý, hubený a nervózní muž. Když si sedl k~řízení náklaďáku, 
skoro se za volantem ztrácel. Měl černé vlasy, natřené brilantinou. Vousy 
měl drsné a na bradě bílé. Voněl po cigaretách a po kolínské.

Podal jsem mu je.

,,Ty se můžou vyhodit.`` Položil je na stůl a řekl: ,,S brejlema je amen.``

Já se sestrou jsme se na sebe podívali.

,,A co budu dělat?`` zeptala se María ustaraně.

,,Budeš bez nich. Tak aspoň dostaneš za vyučenou.``

Moje sestra ztratila řeč.

,,Nemůže. Nevidí,`` zasáhl jsem.

,,A koho to zajímá.``

,,Ale\ldots ``

,,Jakýpak ale.`` A řekl mamince: ,,Terezo, podej mi ten balíček, co leží na 
kredenci.``

Maminka mu ho přinesla. Tatínek ho rozbalil a vytáhl z~něj tmavomodré 
pouzdro, tvrdé a sametové.

,,Na.``

María ho otevřela a uvnitř byly brýle s~hnědou plastovou obroučkou.

,,Zkus si je.``

María si je nasadila, ale dál hladila pouzdro.

Maminka se jí zeptala: ,,Líbí se ti?``

,,Jo. Moc. Ta krabička je překrásná,`` a šla se na sebe podívat do zrcadla.

Tatínek si nalil další sklenici vína.

,,Jestli rozbiješ i tyhle, příště tě nechám bez nich, jasný?`` Pak mě chytil 
za paži. ,,Ukaž, jaký máš svaly.``

Ohnul jsem paži a zaťal svaly.

Stiskl mi biceps. ,,Nezdá se mi, že by ses zlepšil. Kliky děláš?``

,,Jo.``

Nenáviděl jsem kliky. Tatínek chtěl, abych je dělal, protože říkal, že jsem 
rachitický.

,,To není pravda,`` řekla María, ,,nedělá je.``

,,Občas je dělám. Skoro pořád.``

,,Pojď sem.`` Sedl jsem si mu taky na klín a chtěl jsem mu dát pusu. ,,Žádný 
líbání, seš celej zamazanej. Když chceš dát pusu svýmu tátovi, musíš se 
nejdřív umejt. Terezo, co uděláme, pošleme je spát bez večeře?``

Tatínek měl hezký úsměv, bílé zuby, dokonalé. Ani já, ani sestra jsme je 
nezdědili.

Maminka odpověděla a ani se neotočila.

,,To by bylo nejlepší! Já už mám těchhle dvou dost.`` Ona ano, ona se vážně 
zlobila.

,,Uděláme to takhle. Jestli chtějí večeři a dárek, co jsem přivezl, musí mě 
Michele porazit v~páce. Jinak hybaj do postele a žádná večeře.``

Přivezl nám dárek!

,,Srandičky, srandičky\ldots `` Maminka byla moc ráda, že je tatínek zase 
doma. Když tatínek odjížděl, rozbolel ji žaludek a čím déle byl pryč, tím 
méně mluvila. Po měsíci úplně oněměla.

,,Michele tě nemůže porazit. To neplatí,`` řekla María.

,,Michele, ukaž svý sestře, že to zvládneš. A roztáhni pořádně nohy. Když 
budeš takhle nakřivo, hned prohraješ a nebude žádnej dárek.``

Zaujal jsem pozici. Stiskl jsem zuby a tatínkovu ruku a začal jsem tlačit. 
Nic. Ani se nehnula.

,,No tak! To máš místo svalů rosol? Seš slabší než komár! Tak ukaž, jakou 
máš sílu, kristepane!``

Zamumlal jsem: ,,Nedokážu to.``

Bylo to, jako bych ohýbal železnou tyč.

,,Seš slečinka, Michele. Marío, pomoz mu, no tak!``

Moje sestra vylezla na stůl a ve dvou, zuby zatnuté a dýchali jsme nosem, se 
nám podařilo mu paži přetlačit.

,,Dárek! Dej nám ten dárek!`` María seskočila ze stolu.

Tatínek vzal papírovou krabici, plnou zmuchlaných novin. \linebreak Uvnitř byl dárek.

,,Loďka!`` řekl jsem.

,,To není loďka, to je gondola,`` vysvětlil mi tatínek.

,,Co je to gondola?``

,,Gondoly jsou benátské loďky. A používá se jen jedno veslo.``

,,Co jsou to vesla?`` zeptala se sestra.

,,Takový tyče k~pohánění loďky.``

Byla moc krásná. Celá z~černé umělé hmoty. Se stříbrnými součástkami a na 
dně byl panáček v~červenobílém pruhovaném triku a se slamákem na hlavě.

Ale zjistili jsme, že si ji nemůžeme vzít. Byla na to, aby se postavila na 
televizi. A mezi televizí a gondolou musela být bílá krajková dečka. Jako 
jezírko. Nebyla to hračka. Byla to vzácná věc. Dekorace.

,,Na kom je řada, aby šel pro vodu? Za chvíli budeme jíst,`` zeptala se nás 
maminka.

Tatínek seděl před televizí a díval se na zprávy.

Prostíral jsem stůl. ,,Je řada na Maríe. Já byl včera.``

María si hověla v~křesle se svýma panenkama. ,,Nechce se mi, jdi ty.``

Ani jeden z~nás nechodil rád pro vodu a tak jsme se střídali, každý den 
jeden. Ale vrátil se tatínek a pro moji sestru to znamenalo, že pravidla už 
neplatí.

Zavrtěl jsem ukazováčkem. ,,Řada je na tobě.``

María zkřížila ruce na prsou. ,,Já tam nepůjdu.``

,,Proč?``

,,Bolí mě hlava.``

Pokaždé, když se jí něco nechtělo dělat, říkala, že ji bolí hlava. Byla to 
její oblíbená výmluva.

,,To není pravda, nic tě nebolí, lhářko.``

,,Je to pravda!`` A začala si mnout čelo s~bolestivým výrazem ve tváři.

Měl jsem chuť ji uškrtit. ,,Je řada na ní. Musí jít ona!``

Maminka mi otráveně strčila do ruky džbán. ,,Jdi ty, Michele, seš starší. A 
nech si to věčný odmlouvání,`` řekla, jako by o~nic nešlo, jako by to bylo 
něco nedůležitého.

Rty mojí sestry se roztáhly do triumfálního úsměvu. ,,Vidíš?``

,,To je nespravedlivý. Včera jsem tam šel já. Já nikam nepůjdu.``

Maminka mi řekla tím drsným tónem, který měla vždycky chvilku před tím, než 
se rozzuřila: ,,Poslechni, Michele.``

,,Ne.`` Šel jsem si stěžovat tatínkovi. ,,Tati, není řada na mně. Já tam byl 
včera.``

Odvrátil pohled od televize a podíval se na mě, jako by mě viděl prvně 
v~životě, přejel si prsty přes pusu a řekl: ,,Znáš vojenský losování?``

,,Ne. Co je to?``

,,Víš, jak to dělali vojáci za války, když měli rozhodnout, koho vyšlou na 
smrtelně nebezpečnou misi?`` Vytáhl z~kapsy krabičku zápalek a ukázal mi ji.

,,Ne, nevím.``

,,To se vezmou tři sirky,`` vytáhl je z~krabičky, ,,jedna pro tebe, jedna 
pro mě a jedna pro Maríu. ,,Jedný se ulomí hlavička.`` Vzal jednu sirku a 
přelomil ji, pak je všechny sevřel do dlaně a povytáhl z~pěsti tři konečky. 
,,Kdo si vytáhne tu bez hlavičky, jde pro vodu. Vyber si jednu, tak do 
toho.``

Vytáhl jsem si celou sirku. Vyskočil jsem radostí.

,,Marío, teď ty. Jen pojď.``

Moje setra si taky vytáhla celou sirku a zatleskala.

,,Tak se mi zdá, že je řada na mně,`` a tatínek si vytáhl tu ulomenou.

Já a María jsme se začali smát a křičet. ,,Je řada na tobě! Je řada na tobě! 
Prohrál jsi! Prohrál jsi! Jdi pro vodu!``

Tatínek trochu zahanbeně vstal. ,,Až se vrátím, už musíte být umytí. 
Jasný?``

,,Nemám tam jít já? Ty seš unavenej,`` řekla maminka.

,,Ty nemůžeš. Tohle je smrtelně nebezpečná mise. A musím si v~náklaďáku vzít 
cigarety.`` Vyšel z~domu se džbánem v~ruce.

Umyli jsme se, snědli těstoviny s~rajskou a bramborovou omeletu, a když jsme 
dali tatínkovi a mamince pusu, šli jsme do hajan a ani jsme nenaléhali, že 
se chceme dívat na televizi.

Vzbudil jsem se uprostřed noci. Měl jsem ošklivý sen.

Ježíš říkal Lazarovi: vstaň a choď. Ale Lazar nevstával. Vstaň a choď, 
opakoval Ježíš. Ale Lazar nechtěl o~zmrtvýchvstání ani slyšet. Ježíš, který 
se podobal Severinovi, tomu, co jezdil s~cisternou, se zlobil. Byla to děsná 
ostuda. Když ti Ježíš řekne vstaň a choď, ty to musíš udělat, především, 
když jsi mrtvý. Jenže Lazar si ležel, suchý jak štoudev. A tak s~ním Ježíš 
začal třást jako s~hadrovým panákem a Lazar nakonec vstal a zahryzl se mu do 
krku. Nech mrtvé na pokoji, říkal a rty měl špinavé od krve.

Celý zpocený jsem vytřeštil oči.

Ty noci bylo takové horko, že když ses nešťastnou náhodou probudil, dalo 
práci znovu usnout. Můj a sestřin pokoj byl úzký a dlouhý. Původně to byla 
chodba. Obě postele stály na délku, jedna za druhou, pod oknem. Na jedné 
straně byla zeď, na druhé asi třicet centimetrů, abychom mohli projít. Jinak 
byl pokoj bílý a prázdný. 

V~zimě tam byla zima a v~létě se tam nedalo dýchat.

Horko, které se přes den nahromadilo ve zdech a ve stropě, se osvobozovalo 
v~noci. Měl jsi pocit, jako by polštář a vlněnou matraci zrovna vytáhli 
z~pece.

Za svýma nohama jsem viděl tmavou Maríinu hlavu. Spala v~brýlích, na zádech, 
úplně uvolněná, s~rukama a nohama rozhozenýma.

Říkala, že když se probudí bez brýlí, dostane strach. Maminka jí je obvykle 
sundávala, jakmile usnula, protože jinak jí zůstávaly ve tváři otlaky.

Vykuřovadlo na parapetu vyrábělo hustý a toxický dým, který usmrcoval komáry 
a ani nám nešel moc k~duhu. Tehdy si ale s~něčím takovým nikdo nedělal 
starosti.

Hned vedle našeho pokoje byla ložnice rodičů. Slyšel jsem tatínka, jak 
chrápe. Ventilátor, jak vrčí. Prudké oddychování svojí sestry. Monotónní 
houkání sovy. Bzučení lednice. A cítil jsem smrad septiku, který se vinul ze 
záchodu.

Klekl jsem si na postel a opřel se o~okno, abych se trochu nalokal vzduchu. 

Měsíc byl v~úplňku. Vysoký a zářící. Bylo vidět do daleka jako ve dne. Pole 
jako kdyby světélkovala. Vzduch byl nehybný. Stavení tmavá, tichá.

Možná jsem byl jediný vzhůru v~celé Acqua Traverse. Připadalo mi to krásné.

Dítě bylo v~jámě.

Představoval jsem si ho mrtvé v~hlíně. Jak po něm lezou švábi, štěnice a 
stonožky, po té bezkrevné kůži, a červi mu vylézají z~promodralých rtů. Oči 
vypadaly jako dvě vejce natvrdo.

Já žádnou mrtvolu nikdy neviděl. Jenom svou babičku Giovannu. Na posteli, se 
zkříženýma rukama, v~černých šatech a botách. Žlutou jako voskovice. Tatínek 
mi řekl, že ji mám políbit. Všichni brečeli. Tatínek do mě strkal. Přiložil 
jsem rty k~její studené tváři. Vydávala nasládlý a nechutný zápach, který se 
mísil s~vůní svíček. Pak jsem si vydrhnul pusu mýdlem.

A co když je to dítě živé?

Co když chce vylézt ven a škrábe prsty po stěnách jámy a volá o~pomoc? Co 
když ho sebral obr lidožrout? 

Vyklonil jsem se a vzadu, na konci planiny, jsem uviděl ten kopec. Vypadal, 
jako by se tam objevil zčistajasna, a vystupoval do popředí, jako ostrov 
vynořující se z~moře, vysokánský a černý, se svým tajemstvím, které na mě 
čekalo.

,,Michele, mám žízeň\ldots `` María se probudila. ,,Přineseš mi sklenici 
vody?`` Mluvila se zavřenýma očima a jazykem si olizovala suché rty.

,,Počkej\ldots `` Vstal jsem.

Nechtělo se mi otevřít dveře. Co když tam sedí u~stolu moje babička Giovanna 
s~tím dítětem? A řekne mi: pojď, posaď se sem k~nám, budeme jíst. A na 
talíři bude ta nabodnutá slepice?

Nikdo tam nebyl. Na staré květované kanape, na kredenc s~bílými talíři, na 
podlahu z~černobílého kamene dopadal paprsek měsíčního světla, nakukoval do 
tatínkovy a maminčiny ložnice a šplhal po jejich posteli. Viděl jsem 
propletené nohy. Otevřel jsem lednici a vytáhl džbán se studenou vodou. 
Pořádně jsem se napil a pak jsem nalil sklenici pro svoji sestru, která ji 
vypila jedním douškem. ,,Díky.``

,,Teď spi.``

,,Proč sis chtěl odpykat trest místo Barbary?``

,,Nevím\ldots ``

,,Tys nechtěl, aby si stáhla kalhotky?``

,,Ne.``

,,A kdybych to musela udělat já?``

,,Co?``

,,Stáhnout si kalhotky. Udělal bys to taky pro mě?``

,,Jo.``

,,Tak dobrou. Sundám si brejle,`` zavřela je do pouzdra a objala polštář. 

,,Dobrou.``

Dlouho jsem zůstal s~očima upřenýma do stropu, než jsem usnul.

Tatínek nikam neodjel.

Vrátil se, aby zůstal doma. Řekl mamince, že na nějaký čas nechce dálnici 
ani vidět a že se bude starat o~nás.

Možná nás dřív nebo později vezme vykoupat k~moři.

\podpis{přeložila Alice Flemrová}







\section{Antonio Tabucchi: \\ Pohled z~druhé strany}

\noindent
Když Maria do Carmo Meneses de Sequeira zemřela, prohlížel jsem si v~Pradu 
Velázquezovy \textbf{Dvorní dámy}. Bylo červencové poledne, a já jsem 
nevěděl, že právě umírá. Prohlížel jsem si obraz až do čtvrt na jednu, pak 
jsem zvolna vyšel z~muzea a snažil se uchovat si v~paměti výraz postavy v~
pozadí. Vzpomínám si, že jsem myslel na to, co mi řekla Maria do Carmo: ta 
postava v~pozadí je klíčem k~celému obrazu, malíř se díval z~druhé strany. 
Prošel jsem zahradou a dojel autobusem k~Puerta del Sol, poobědval jsem v~
hotelu, snědl studené \textbf{gazpacho} a nějaké ovoce, pak jsem se šel 
natáhnout, abych v~polostínu svého pokoje vyzrál na odpolední žár. Kolem 
páté mě vzbudil telefon, snad mě ani nevzbudil, ležel jsem v~podivném 
polospánku, venku rámusil městský provoz a v~pokoji bzučela klimatizace, v~
mé mysli však to byl motor modrého parníčku, který křižoval ústí Teja pod 
večerním nebem, když jsme ho pozorovali s~Marií do Carmo. Volá Lisabon, 
oznámil mi hlas telefonistky, pak jsem slyšel elektrické zapraskání v~
přepínači a jakýsi mužský hlas, hluboký a nezúčastněný, se mě zeptal na 
jméno a potom řekl jsem Nuno Meneses de Sequeira, Maria do Carmo v~poledne 
zemřela, pohřeb se koná zítra v~sedmnáct hodin, volám vám, protože si to 
přála. V telefonu to cvaklo a já jsem řekl haló, haló, už zavěsili, řekla 
telefonistka, hovor je přerušen. Odjel jsem půlnočním expresem Lusitania. 
Vzal jsem na cestu do malého kufříku jen to nejnutnější a recepčního jsem 
poprosil, aby mi příští dva dny drželi pokoj. Nádraží bylo v~tu hodinu téměř 
prázdné. Neměl jsem koupené lehátko a průvodčí mi přidělil místo v~kupé na 
konci soupravy, kde už byl jeden cestující, jakýsi tlouštík, který chrápal. 
Rezignovaně jsem se připravil na bezesnou noc, ale proti všemu očekávání 
jsem tvrdě spal až před Talaveru de la Reina. Pak jsem už neusnul, nehnutě 
jsem ležel a tmavým oknem jsem se díval do pustých temnot Estremadury. Měl 
jsem celé dlouhé hodiny na to, abych myslel na Marii do Carmo.


\medskip
2
\medskip

Saudade, říkala Maria do Carmo, není slovo, to je duchovní kategorie,jenom 
Portugalci ji dokážou cítit, mají tohle slovo, aby mohli říci, že ji cítí, 
tak to řekl jeden velký básník. A začala mluvit o~Fernandu Pessoovi. 
Stavoval jsem se pro ni v~jejím domě na Rua das Chagas kolem šesté 
odpoledne, vyhlížela mě za oknem, když viděla, jak zahýbám na Largo Camőes, 
šla otevřít těžké dveře a společně jsme scházeli k~přístavu oklikou přes Rua 
des Douradores. Půjdeme po Pessoových stopách, říkala, tohle byla oblíbená 
místa Bernarda Soarese, Fernandova semiheteronyma, účetního koncipienta 
města Lisabonu, tady provozoval svou metafyziku, v~těchhle holičských 
krámcích. V té hodině se Baixou valily spěchající a vřískající davy, 
kanceláře plavebních společností a obchodních firem zavíraly přepážky, na 
zastávkách tramvají se tvořily dlouhé fronty, bylo slyšet reklamní hulákání 
kamelotů a čističů bot. Pohroužili jsme se do vřavy na Rua da Prata, přešli 
jsme Rua da Concei(ca)o a sestupovali k~jsme s~Terreiro do Pa\c{c}o, bílému 
a melancholickému, kde první kyvadlové parníky, přetížené lidmi, vyrážely k~
druhému břehu Teja. Tohle je už území Álvara de Campos, říkala Maria do 
Carmo, jenom pár ulic a doputovali jsme od jednoho heteronyma k~druhému.

Světlo Lisabonu bylo v~té hodině nad ústím řeky bílé a nad kopci narůžovělé, 
domy z~osmnáctého století vypadaly jako barvotisk a Tejo brázdily stovky 
lodí. Blížili jsme se k~přístavním hrázím, těm hrázím, kam chodíval Álvaro 
de Campos, aby nikoho nečekal, jak říkala Maria do Carmo. Recitovala pár 
veršů z~\textbf{Ódy na moře}, pasáž, v~níž na obzoru vyvstane obrys parníku 
a Campos cítí, jak se mu v~hrudi roztáčí setrvačník. Na město se snášel 
soumrak, rozhořívala se první světla, Tejo zářilo měňavými odlesky, v~očích 
Marie do Carmo byla velká melancholie. Možná jsi příliš mladý, abys 
porozuměl, v~tvém věku bych také nerozuměla, neuměla bych si představit, že 
život je jako ta hra, kterou jsem hrávala jako dítě v~Buenos Aires, Pessoa 
je génius, protože pochopil rub věcí, rub skutečnosti i našich představ, 
jeho poesie je \textbf{juego del revés}.

\medskip
3
\medskip

Vlak stál, z~okna bylo vidět světla hraničního městečka, můj spolucestující 
měl překvapený a vyplašený výraz člověka,kterého náhle probudilo světlo, 
policista pozorně listoval mým pasem, býváte u~nás často, řekl, co je tu tak 
zajímavého?, barokní poesie, odpověděl jsem, co říkáte?, zamumlal, jedna 
dáma, řekl jsem, jedna dáma se zvláštním jménem, Violante do Céu, je hezká?, 
zeptal se potutelně, možná, řekl jsem, už je tři století mrtvá a prožila 
celý život v~klášteře, byla jeptiškou. Zavrtěl hlavou a lišácky si pohladil 
knír, otiskl do pasu vízum a pas mi podal. Vy Italové jste samá legrace, 
řekl, líbí se Vám Tot\`{o}?, moc, řekl jsem, a vám?, viděl jsem všechny jeho 
filmy, mám ho radši než Alberta Sordiho.

Naše kupé bylo kontrolováno jako poslední. Dveře se s~prásknutím zavřely. Po 
chvíli kdosi na peróně zakroužil baterkou a vlak se dal do pohybu. Žárovky 
znovu zhasly až na jedno modré světlo, noc byla hluboká, vstupoval jsem do 
Portugalska jako už tolikrát v~životě, Maria do Carmo byla mrtvá, zakoušel 
jsem podivný pocit, jako bych se odněkud z~výšky díval na někoho, kdo jsem 
já sám, jak uprostřed červencové noci, v~kupé ztemnělého vlaku vstupuje do 
cizí země, aby navštívil ženu, kterou dobře zná a která je mrtvá. Byl to 
pocit, jaký jsem nikdy nezažil, a napadlo mě, že nějak souvisí s~rubem věcí.

\medskip
4
\medskip

Ta hra se hrála takhle, říkala Maria do Carmo, postavili jsme se do kruhu, 
pět nebo šest dětí, rozpočítali jsme se, a na koho to padlo, ten šel 
doprostřed, někoho si namátkou vybral a řekl mu nějaké slovo, jakékoli, 
třeba\textbf{ mariposa}, a ten druhý je musel okamžitě říct pozpátku, ale 
bez velkého rozmýšlení, protože ten první počítal raz, dva, tři, čtyři, pět, 
a na pět vyhrával, ale když jsi dokázal říct včas \textbf{asopiram}, tak jsi 
vyhrál ty, šel jsi do kruhu a řekl jsi své slovo tomu, koho sis vybral.

Když jsme se vraceli nahoru do města, Maria do Carmo mi vyprávěla o~svém 
dětství v~Buenos Aires, o~dětství dcery vystěhovalců, představoval jsem si 
předměstský dvůr, který se hemží dětmi, melancholické a chudé oslavy svátků, 
byla tam spousta Italů, říkala, můj otec měl starý gramofon s~troubou, z~
Portugalska si přivezl pár desek, na kterých byla fada, bylo to v~třicátém 
devátém, rádio hlásilo, že frankisti dobyli Madrid, on plakal a pouštěl si 
desky, takhle si ho pamatuju za jeho posledních měsíců, v~pyžamu, jak tiše 
pláče a poslouchá fada Hilária a Tomása Alcaidových, já jsem utíkala na dvůr 
a hrála jsem \textbf{juego del revés}.

Snesl se večer. Terreiro do Pa\c{c}o bylo skoro prázdné, bronzový rytíř, 
zelený od slaného větru, působil absurdním dojmem, pojďme něco sníst do 
Alfamy, říkala Maria do Carmo, dáme si třeba \textbf{arroz de cabidela}, je 
to sefardské jídlo, Židé nemají ve zvyku zakroutit slepicím krk, useknou jim 
hlavu a krví zadělávají rýži, znám tavernu, kde tohle jídlo umějí jako nikde 
jinde, za pět minut jsme tam. Pomalu kolem přehřmotila žlutá tramvaj, plná 
unavených tváří. Vím, na co myslíš, říkala, proč jsem si vzala svého muže, 
proč žiju v~tomhle nesmyslném paláci, proč si tu hraju na velkou dámu, když 
přišel do Buenos Aires, byl to elegantní a zdvořilý důstojník, já jsem byla 
chudá a melancholická dívka, už jsem nemohla snést pohled ze svého okna na 
dvůr, a on mě odvedl pryč z~té šedi, z~bytu, kde bylo ve svícnech málo 
svíček a kde hrálo při večeři rádio, nemohu ho opustit, ať je jaký je, 
nemohu na to zapomenout.

\medskip
5
\medskip

Můj spolucestující se mě zeptal, zda mu dopřeji to potěšení a dám se pozvat 
na kávu. Byl to žoviální Španěl se sklonem k~obřadnosti, který často 
absolvoval tuto trasu. V jídelním voze jsme přívětivě rozprávěli, zeširoka 
jsme si vyměňovali konvenční dojmy, plné běžných klišé.Portugalci mají 
dobrou kávu, řekl, ale zdá se, že jim ani káva nepomáhá, jak jsou 
melancholičtí, chybí jim\textbf{ salero}, nemáte ten pocit? Odpověděl jsem, 
že jim ho možná nahrazuje\textbf{ saudade}, souhlasil, ale za svou osobu byl 
pro\textbf{ salero}. Život je jen jeden, řekl, člověk by ho měl umět prožít, 
drahý pane. Nezeptal jsem se ho, jak na to jde on sám, a mluvili jsme zas o~
něčem jiném, myslím, že o~sportu, on zbožňoval lyžování, hory, Portugalsko 
je v~tomto směru naprosto k~ničemu. Namítl jsem,že i v~Portugalsku jsou 
hory, och, Serra da Estrela, vykřikl, to nejsou hory, ale atrapa, aby to 
vytáhli na dva tisíce metrů, museli tam zapíchnout anténu. Je to přímořská 
země, řekl jsem, dali světu důstojné a ušlechtilé blázny, otrokáře a básníky 
nemocné dálkami. Mimochodem, zeptal se, jak se jmenovala ta básnířka, o~
které jste mluvil dneska v~noci? Soror Violante do Céu, řekl jsem, i ve 
španělštině by měla nádherné jméno, matka Violanta Nebeská, je to velká 
barokní básnířka, celý život zduchovňovala touhu po světě, od něhož se 
odvrátila. Není snad lepší než Góngora?, zeptal se mírně zneklidněn. Je 
jiná, řekl jsem. Je v~ní méně \textbf{salero} a víc \textbf{saudade}, jak 
jinak.

\medskip
6
\medskip

\textbf{Arroz de cabidela} chutnala skvostně a vypadala odporně, servírovali 
ji na velké terakotové míse s~dřevěnou lžící, krev a víno vytvořily hustou, 
kaštanově hnědou omáčku, mramorové stolky byly rozestavěny mezi řadou sudů a 
zinkovaným pultem, jemuž vládla tělnatost pana Tavarese, o~půlnoci dorazil 
vychrtlý zpěvák fada, doprovázel ho stařec s~violou a elegantní muž s~
kytarou, zpíval starodávná chraplavá a tesklivá fada, pan Tavares zhasínal 
světla a rozsvěcoval svíčky na konzolách, náhodní hosté už odešli, zůstali 
jen věrní, lokál se plnil kouřem, nějaký hlas požádal o~\textbf{Amor č agua 
que corre }a o~\textbf{Travessa da Palma, }Maria do Carmo byla 
bledá, možná to dělalo světlo svíček, možná příliš pila, měla upřený pohled 
a v~jejích velikých zorničkách tancovaly plaménky svící, zdála se mi 
krásnější než obvykle, nepřítomně si zapalovala cigaretu, to stačí, řekla, 
pojďme pryč, nic proti saudade, ale raději v~malých dávkách, člověk by si 
neměl pokazit trávení, Alfama byla liduprázdná, zastavili jsme se na 
vyhlídce svaté Lucie, pod hustým loubím z~buženvilejí, opřeni o~zábradlí 
jsme se dívali na světla Teja, Maria do Carmo recitovala \textbf{ Lisbon 
revisited }Álvara de Campos, báseň, jejíž hrdina stojí u~okna svého dětství, 
ale není to už stejný člověk a není to už ani stejné okno, protože čas 
proměňuje věci i lidi, pak jsme scházeli k~mému hotelu, vzala mě za ruku a 
řekla, tak mě napadá, kdo vlastně jsme, proč tu jsme, žijeme tento život 
jakoby z~druhé strany, třeba dneska v~noci, určitě se ti zdá, že ty jsi já a 
že svíráš v~náručí sebe, a mě se zdá, že jsem ty a také objímám sebe 
samotnou.

\medskip
7
\medskip

Každopádně, nemám moc rád Góngoru, řekl můj spolucestující, není mu rozumět, 
člověk si na něj musí vzít slovník, a pak, poesie není můj žánr, mám radši 
povídky, takový Blasco Ibáńez, líbí se vám Blasco Ibáńez?, nijak zvlášť, 
nějak jsem mu nepřišel na chuť, tak kdo se vám líbí, což takhle Pérez 
Galdós?, to je něco jiného, řekl jsem, to už je lepší.

Číšník nám přinesl kávu na zářivém tácu, měl rozespalý výraz, pánové, 
výjimečně kvůli vám, protože jídelní vůz je ještě zavřený, dvacet eskudů, 
prosím. Přes to přese vše, tihle Portugalci jsou laskavý národ, řekl můj 
spolucestující, proč přes to přese vše, řekl jsem, oni jsou laskaví, nebuďme 
nespravedliví.

Projížděli jsme pásmem stavenišť a továren, ještě se nerozednilo. Nařizuji 
si hodinky podle greenwichského času, ale podle slunce je ve skutečnosti o~
hodinu míň, a taky, viděl jste někdy portugalskou koridu? Představte si, 
býka tu nezabíjejí, torero kolem něho půl hodiny tančí a nakonec, ruku na 
dýce, udělá symbolické gesto, v~aréně se objeví stádo krav se zvonečky, býk 
se připojí k~stádu, a šupity dupity všechno domů, tak tomuhle říkají korida, 
Možná je to elegantnější, řekl jsem, abyste někoho srazil k~zemi, nemusíte 
ho pokaždé zabít, někdy stačí gesto, ale kdepak, souboj mezi člověkem a 
býkem musí být na život a na smrt, jinak je to směšná pantomima, všechny 
rituály jsou přece stylizované, řekl jsem, tenhle si podržel jen formu, jen 
to gesto, po mém soudu je takhle ušlechtilejší, abstraktnější. Zdálo se, že 
můj spolucestující přemýšlí. Možná, řekl nevěřícně, to už je předměstí 
Lisabonu, měli bychom se vrátit do kupé a přichystat si zavazadla.

\medskip
8
\medskip

Je to dost delikátní věc, neměli jsme odvahu tě o~to požádat, diskutovali 
jsme o~tom, mohou z~toho vzejít nepříjemnosti tedy po pravdě se ti nemůže 
stát nic víc, než že ti na hranicích nedají vstupní vízum, rozuměj, nechceme 
ti nic zamlčet, předtím dělal spojku Jorge, ten jediný měl pas od Organizace 
pro výživu a zemědělství, sám víš, že je teď ve Winnipegu, učí na univerzitě 
v Kanadě, a zatím jsme za něho nenašli náhradu.

Devět hodin večer, piazza Navona, na lavičce. Díval jsem se na něho, asi 
jsem vypadal překvapeně, nevěděl jsem, co si mám myslet, nejasně jsem 
pociťoval rozpaky, byl jsem nesvůj jako člověk, který mluví s~někým, koho 
zná léta, a najednou se od něho dozví něco, co nečekal.

Nechceme tě do toho zatahovat, byla by to výjimka, věř mi, že je nám líto, 
že tě o~to musíme požádat, a i když nám řekneš ne, na našem přátelství k~
tobě se nic nezmění, jednoduše, nech si to projít hlavou, nechceme odpověď 
hned, jenom bys měl vědět, že bys nám hrozně pomohl.

Zašli jsme na zmrzlinu do kavárny na náměstí, sedli jsme si za stolek před 
kavárnou, stranou od lidí. Ve Franciscově tváři se zračilo napětí, snad i on 
byl na rozpacích, věděl, že i když odmítnu, nebudu na to moci jen tak 
zapomenout, možná se jenom bál mých případných výčitek. Objednali jsme dvě 
kávy se zmrzlinou. Dlouho jsme mlčeli a pomalu jsme upíjeli chlazenou kávu. 
Jde o~pět dopisů, řekl Francisco, a nějaké peníze pro rodiny dvou 
spisovatelů, kteří byli minulý měsíc zatčeni. Řekl mi jména a čekal, až 
promluvím. Mlčel jsem a napil jsem se vody. Myslím, že ti nemusím říkat, že 
jsou to čisté peníze, dostali jsme je na výraz solidarity od tří italských 
demokratických stran, které jsme požádali o~pomoc, jestli o~to stojíš, 
zařídím ti schůzku s~představiteli těch stran, potvrdí ti to. Řekl jsem, že 
o to nestojím, zaplatil i jsme a začali jsme se procházet po náměstí. Dobře, 
řekl, jsem, odjíždím za tři dny. Rychle a rázně mi stiskl ruku, poděkoval 
mi, a teď si zapamatuj, co musíš udělat, je to zcela prosté, napsal mi na 
lístek číslo, až přijedeš do Lisabonu, zavolej na tohle číslo, když ti 
odpoví mužský hlas, zavěs, budeš to zkoušet tak dlouho, dokud se ti neozve 
ženský hlas, potom řekneš: vyšel nový překlad Fernanda Pessoy. Řekne, jak se 
sejdete, ona udržuje spojení mezi utečenci v~Římě a rodinami, které zůstaly 
ve vlasti.

\medskip
9
\medskip

Bylo to strašně jednoduché, přesně jak Francisco předpokládal. Na hranicích 
na mně nechtěli ani otevřít zavazadla. V Lisabonu jsem se ubytoval v~hotýlku 
poblíž centra, za divadlem Trinidade, pár kroků od Národní knihovny, byl tam 
bodrý a upovídaný recepční z~Algarve. Hned na první pokus mi z~telefonu 
odpověděl ženský hlas a já jsem řekl dobrý večer, jsem Ital, chtěl jsem Vám 
oznámit, že vyšel nový překlad Fernanda Pessoy, možná vás to zajímá. Sejdeme 
se za půl hodiny v~Bertrandově knihkupectví, odpověděla, v~oddělení 
časopisů, je mi zhruba čtyřicet, mám tmavé vlasy a budu mít na sobě žluté 
šaty.

\pagebreak

\medskip
10
\medskip

Nuno Meneses de Sequeira mě přijal ve dvě odpoledne. Když jsem ráno volal, 
odpověděl mi sluha, pan hrabě právě odpočívá, dopoledne vás nemůže přijmout, 
zastavte se ve dvě odpoledne. Ale kde je tělo paní?, to vám nedovedu říct, 
pane, je mi líto, přijďte prosím ve dvě hodiny odpoledne. Nastěhoval jsem se 
do pokoje ve svém tradičním hotýlku za divadlem Trindade, osprchoval jsem se 
a převlékl. Neviděli jsme vás tu celou věčnost, řekl mi recepční, bodrý 
Algavran, pět měsíců, od konce února, řekl jsem, a jak jde práce, zeptal se, 
pořád po knihovnách?, to už je můj osud odpověděl jsem.

Largo Camőes bylo zalito sluncem, holubi poletovali nad náměstíčkem a 
usedali básníkovi na hlavu, na lavičkách vysedávalo pár penzistů, důstojných 
a smutných stařečků, taky voják se služkou, všude vládla nedělní tesknota. 
Rua das Chagas byla pustá, sem tam projel prázdný taxík, vánek od moře byl 
příliš slabý, aby zmírnil dusné, vlhké vedro. Uchýlil jsem se do stínu 
kavárny, byla vylidněná a špinavá, na stropě bezvýsledně bzučely lopatky 
obrovitého ventilátoru, majitel klimbal za pultem, objednal jsem si mražené 
\textbf{sumo}, ohnal se hadrem po mouchách a unaveně otevřel ledničku. Dosud 
jsem nejedl, ale neměl jsem hlad. Sedl jsem si za stolek a zapálil jsem si 
cigaretu, do schůzky jsem měl spoustu času.

\medskip
11
\medskip

Nuno Meneses de Sequiera mě přijal v~barokním salónku s~bohatě štukovaným 
stropem a vypelichanými gobelíny na stěnách. Byl v~černém, hlava se mu 
leskla, lysé temeno zářilo, seděl v~křesle potaženém karmínovým sametem, 
když jsem vešel, povstal, neznatelně pochýlil hlavu a ukázal mi na pohovku 
pod oknem. Okenice byly zavřené a pokoj čpěl nehnutým pachem starých 
čalounů. Jak zemřela?, zeptal jsem se. Měla ošklivou nemoc, řekl, nevěděl 
jste to? Zavrtěl jsem hlavou. Jakou nemoc? Nuno Nemeses de Sequeira sepjal 
ruce v~klíně. Ošklivou nemoc, řekl. Volala mi do Madridu před čtrnácti dny, 
nic mi neřekla, ani nic nenaznačila, věděla už o~tom? Byla na tom velmi 
špatně a byla o~svém stavu informována. Proč mi nic neřekla? Zřejmě to 
nepovažovala za vhodné, řekl Nuno Meneses de Sequeira, byl bych vám zavázán, 
kdybyste nechodil na pohřeb, obřad bude přísně soukromý. neměl jsem to v~
úmyslu, ujistil jsem ho. Jsem vám zavázán, zamumlal lítostivě.

Ticho v~místnosti ztěžklo, začalo být nepříjemné. Mohu ji vidět? zeptal jsem 
se. Nuno Meneses de Sequeira se na mne dlouze zahleděl, zdálo se mi, že s~
ironií ve tváři. Nemůžete, řekl, zůstala na klinice, tam kde zemřela, a 
lékař přikázal, aby ji zavřeli, za daných podmínek nemohli nechat rakev 
otevřenou.

Chtěl jsem se zvednout, přemýšlel jsem, proč mi vlastně zavolal, i když to 
byla vůle Marie do Carmo, za jakým účelem mě vylákal do Lisabonu, bylo tu 
něco, co mi unikalo, ale možná o~nic podivného nešlo, byla to prostě jen 
trapná situace a bylo zbytečné ji protahovat. Avšak Nuno Meneses de Sequeira 
ještě nedomluvil, opíral se rukama o~opěradla křesla jako někdo, kdo každou 
chvíli vstane, měl uslzené oči a napjatý zlý výraz, ale možná to bylo jen 
nervovým vypětím, které zakoušel. Nikdy jste jí nerozuměl, řekl, byl jste o~
mnoho mladší než Maria do Carmo. A vy příliš starý, chtělo se mi říci, ale 
mlčel jsem. Zabýváte se filologií, ach ach, krátce se zasmál, celý váš život 
jsou knihovny, takovou ženu vy jste nemohl pochopit. Buďte konkrétnější, 
řekl jsem. Nuno Meneses de Sequeira vstal, došel k~oknu, maličko pootevřel 
okenice. Chtěl bych vás připravit o~jednu iluzi, řekl, o~vaši iluzi, že jste 
znal Marii do Carmo, znal jste jen fikci Marie do Carmo. Buďte konkrétnější, 
opakoval jsem. Dobře, usmál se Nuno Meneses de Sequeira, umím si představit, 
co vám Maria do Carmo navykládala, plačtivý příběh o~nešťastném dětství v~
New Yorku, otec republikán, který zahynul ve španělské občanské válce, dobře 
mě poslouchejte, vážený pane, já jsem nikdy v~životě nebyl v~New Yorku. 
Maria do Carmo je dcera z~velice majetné rodiny, měla idylické dětství, když 
jsem ji před patnácti lety poznal, bylo jí dvacet sedm a byla to 
nejobletovanější žena v~Lisabonu, vracel jsem se z~diplomatické mise ve 
Španělsku a spojila nás láska k~naší zemi. Láska k~naší zemi, opakoval, 
nevím, jestli mi rozumíte. Záleží na tom, jaký smysl tomu slovu dáváte, řekl 
jsem. Nuno Meneses de Sequeira si narovnal uzel na kravatě, vytáhl z~kapsy 
kapesník a nasadil otrávený a zároveň trpělivý výraz. Dobře mě poslouchejte, 
Maria do Carmo hrozně ráda hrávala jednu hru. Hrála ji celý život, vždycky 
jsme ji hráli, shodli jsme se na ní. Pohnul jsem rukou, jako bych mu chtěl 
zabránit, ale on pokračoval: nejspíš i vás zavedla na svou druhou stranu. V 
nějaké vzdálené místnosti odbily pendlovky. Pokud vás nezavedla na druhou 
stranu své druhé strany, řekl jsem. Nuno Meneses de Sequeira se znovu usmál, 
ohromné, řekl, jako by to byla věta samotné Marie do Carmo, taková hypotéza 
vás napadla jistě oprávněně, i když je to jen ješitná domněnka, věřte mi. V 
jeho pokorném hlase znělo pohrdání. Odmlčel jsem se s~očima u~země, s~
pohledem upřeným na koberec, byl to arraiolský koberec, temně modrý s~
šedivými pávy. mrzí mě, že mě nutíte vyslovit se jasněji, promluvil znovu 
Nuno Meneses de Sequeira, předpokládám, že máte rád Pessou. Mám ho velmi 
rád, připustil jsem. Pak jste rovněž nejspíš informován o~překladech, které 
vycházejí v~zahraničí. Co tím chcete říct?, zeptal jsem se. Nic zvláštního, 
řekl, jen to, že Maria do Carmo dostávala mnoho překladů ze zahraničí, 
rozumíte mi, že? Nerozumím vám, řekl jsem. Povězme, že mi nechcete rozumět, 
opravil mě Nuno Meneses de Sequeira, že mi raději nerozumíte, a já chápu, že 
raději nechápete, skutečnost je nepříjemná a vy dáváte přednost snům, 
prosím, nenuťte mne k~podrobnostem, podrobnosti jsou vždycky tak vulgární, 
zůstaňme v~obecné rovině.

Oknem k~nám zalehl zvuk sirény, patrně nějaká loď vplouvala do přístavu, a 
náhle mne zaplavila nezřízená touha být jedním z~cestujících na té lodi, 
vstoupit do přístavu neznámého města, které se jmenuje Lisabon, a mít za 
úkol zavolat neznámé ženě, abych jí sdělil, že vyšel nový překlad Fernanda 
Pessoy, ta žena se jmenuje Maria do Carmo, přijde do Bertrandova 
knihkupectví, bude na sobě mít žluté šaty, miluje fados a sefardská jídla, 
to všechno jsem už znal, ale ten cestující, kterým jsem byl a který se díval 
na Lisabon od palubního zábradlí, to ještě nezná a všechno pro něho bude 
nové a stejné. A to byla\textbf{ saudade}, Maria do Carmo měla pravdu, 
nebylo to slovo, ale duchovní kategorie. Svým způsobem i ona byla rubem 
věcí.\looseness -1

Nuno Meneses de Sequeira mne mlčky pozoroval, vypadal klid-ný a spokojený. 
Dnes je první den nového života Marie do Carmo, řekl jsem, měl byste jí 
alespoň poskytnout příměří. Neznatelně kývl hlavou, jako by souhlasil, jako 
by říkal právě to jsem vám chtěl navrhnout, a tak jsem řekl myslím, že náš 
rozhovor je u~konce, zacinkal zvonečkem a do místnosti vešel sluha v~
proužkované vestě, Domingosi, pán odchází, sluha ustoupil stranou, aby mi 
dal ve dveřích přednost, ještě okamžik, řekl Nuno Meneses de Sequeira, tohle 
nechala Maria do Carmo pro vás. Podal mi dopis, který ležel v~stříbrné misce 
na stolku vedle jeho křesla, vzal jsem ho a strčil do kapsy, když jsem stál 
ve dveřích, Nuno Meneses de Sequeira ještě jednou promluvil, je mi vás líto, 
řekl, naše pocity jsou vzájemné, řekl jsem, v~odstínech se ale pravděpodobně 
liší. Sestoupil jsem po kamenném schodišti, vyšel jsem do dopoledního 
lisabonského světla, ulicí projížděl volný taxík, zamával jsem na něj.

\medskip
12
\medskip

V hotelu jsem otevřel dopis. Na bílém listu papíru bylo hůlkovým písmem 
napsáno slovo SEVER. Mimoděk jsem je mechanicky obrátil a tužkou jsem pak 
dolů připsal, také hůlkovými písmeny: REVES. Chvíli jsem uvažoval o~tom 
dvojznačném slově, které mohlo být španělské nebo francouzské, a mohlo 
znamenat\textbf{ rub }i\textbf{ sny}, mohlo mít dva naprosto rozdílné 
významy. Uvědomil jsem si, že nemám nejmenší chuť vrátit se do Madridu, 
nejlepší bude, když pošlu z~Itálie šek a když napíšu do madridského hotelu, 
aby mi vrátili zavazadla, zavolal jsem do recepce a požádal jsem recepčního, 
aby se spojil s~nějakou cestovní agenturou a obstaral mi na zítřek letenku, 
na společnosti nezáleží, první, která letí. Cože, už nás opouštíte?, řekl 
recepční, tak krátce jste tu ještě nepobyl. Kolik je hodin, zeptal jsem se. 
Mám na hodinkách čtvrt na pět, pane. Dobře, tak mě tedy vzbuďte na večeři, 
řekl jsem, kolem deváté. Pomalu jsem se svlékl, zavřel jsem okenice, 
prostěradla příjemně chladila, znovu ke mě dolehl vzdálený hvizd sirény, 
zdušený polštářem, do něhož jsem zabořil tvář.


Možná že Maria do Carmo konečně doputovala na svou druhou stranu. Přál jsem 
jí, aby tam našla, co hledala, a napadlo mě, že to francouzské slovo a 
španělské slovo možná v~jistém bodě splývají. Zdálo se, že ten bod je 
stejným perspektivním úběžníkem, jako když se narýsují perspektivní přímky 
obrazu, a v~té chvíli siréna zaječela podruhé, loď dokončila přistávací 
manévr, pomalu jsem přešel po můstku a začal jsem míjet přístavní hráze, 
přístav byl úplně pustý, mola vytvářela perspektivní linie, které se sbíhaly 
v úběžníku obrazu, ten obraz byly Velázquezovy \textbf{Dvorní dámy}, postava 
v pozadí, do níž ústily linie hrází, měla ten zlomyslný a melancholický 
výraz, který mi utkvěl v~paměti: a co na tom bylo nejlegračnější, ta postava 
byla Maria do Carmo ve svých žlutých šatech, říkal jsem jí už jsem pochopil, 
proč máš tenhle výraz, ty totiž vidíš rub obrazu, co je vlastně vidět z~
druhé strany? řekni mi to, počkej chvíli, hned se taky přijdu podívat. A 
vydal jsem se k~tomu vzdálenému bodu. A v~téže chvíli jsem se propadl do 
jiného snu.

\podpis{přeložil Jiří Pelán}


\section{Umberto Eco: \\ Tajemný plamen královny Loany}

\noindent
V novém románu \textit{Tajemný plamen královny Loany} se Umberto Eco vrací především do doby svého dětství a 
dospívání. Protagonistou příběhu je šedesátiletý antikvář Yambo, který se 
probudí z~kómatu s~těžkou amnézií a jeho paměť tvoří jen citáty 
z~literárních děl. Rozhodne se hledat své vlastní vzpomínky na půdě 
venkovského rodinného sídla v~bednách se starými rodokapsy, komiksy 
(královna Loana je komiksová postava), gramofonovými deskami a starými 
školními sešity. Eco i v~tomto díle plně rozvinul svou zálibu 
v~intertextových citacích, zaměřil se však především na oblast takzvané 
triviální literatury, jíž věnoval studii \textit{Nadčlověk pro masy. }Yambo, stejně jako Eco, dospíval 
v~Itálii ve 30. a 40. letech minulého století. Byl jeho vysněným hrdinou 
hrabě Monte Christo, Sandokan, anebo Duce? \textit{Tajemný plamen královny Loany} je román o~citové výchově za 
fašismu. Vypráví o~lidské odvaze i strachu, slabosti a síle, o~ideologii, 
propagandě a cenzuře doby, při zmínce o~níž Italové ztrátu paměti často 
alespoň předstírají. Yambo objevuje útržky svých vzpomínek a skládá z~nich 
svůj vlastní život, pokouší se vytvořit svůj autoportrét. Eco-vypravěč 
přitom využívá narativní metodu, jejíž účinek na čtenáře nazval ve svém 
eseji o~Nervalově \textit{Sylvii} ,,mlžný efekt``. Mlha je ostatně klíčovým slovem románu, 
při jehož četbě jen pozvolna rozhrnujeme závoje mlhy zapomnění a snového 
oparu, abychom v~dálce zahlédli ,,tajemný plamen královny Loany``, který 
září v~hlubině podvědomí každého z~nás.


\medskip
\noindent
\textbf{Umberto Eco: Tajemný plamen královny Loany}

\smallskip
\noindent
\textit{Ukázka ze 16. kapitoly, raná fáze překladu.}
\smallskip

\noindent
S~Gragnolou jsme mluvívali o~všem možném. Vyprávěl jsem mu své čtenářské 
zážitky a on o~nich zaníceně debatoval: ,,Verne,`` říkal, ,,je lepší než 
Salgari, protože je vědeckej. Cyris Smith, jak vyrábí nitroglycerin, je 
opravdovější než ten Sandokan, co si rozdrápe hrudník vlastníma nehtama jen 
proto, že se zfamfrněl do jedný patnáctiletý husičky.``

,,Sandokan se ti nelíbí?`` ptal jsem se ho.

,,Podle mýho to byl trochu fašista.``

Řekl jsem mu, že jsem četl De Amicisovo \textit{Srdce }a on na to, ať ho zahodím, protože 
De Amicis byl fašista. ,,No jen si to vem,`` říkal, ,,všichni jsou proti 
chudákovi Frantimu, co pochází ze smůlovatý rodiny, a div se nepřetrhnou, 
aby se zalíbili tomu učiteli, fašistovi jednomu. Co se ti vypráví? O hodném 
Garronovi, což byl ližprdelka, o~malé lombardské hlídce, co umře, protože 
jeden zatracenej králův úředník pošle dítě, aby se podívalo, jestli se blíží 
nepřítel, o~sardským bubeníčkovi, kterýho v~jeho věku pošlou dělat spojku do 
bitevní vřavy, a ten hnusák plukovník, když potom ten chudáček přijde o~
nohu, se na něj rozplácne s~otevřenou náručí, aby ho třikrát políbil na 
srdce, což jsou teda věci, který se čerstvýmu mrzáčkovi nedělaj, a dokonce i 
plukovník piemontskýho královskýho vojska musel mít kapku zdravýho rozumu. 
Nebo o~otci Corettim, co předával synkovi ruku ještě teplou od pohlazení 
toho řezníka krále. Ke zdi, ke zdi s~ním! To De Amicis a jemu podobný 
proklestili cestu fašismu.``\looseness -1

Vysvětloval mi, kdo to byli Sokrates a Giordano Bruno. A taky Bakunin, což 
jsem moc dobře nechápal, kdo byl a co řekl. Vyprávěl mi o~Campanellovi, 
Sarpim, Galileovi, kteří byli vězněni nebo mučeni kněžími, protože chtěli 
šířit principy vědy, a někteří se museli podříznout, jako Ardig\`{o}, protože 
pánové a Vatikán jim chystali šibenici.\looseness -1

Jelikož jsem ve slovníku \textit{Nuovissimo Melzi }četl heslo Hegel (,,něm. fil. \textit{panteistické školy}``), zeptal jsem se 
ho, kdo to vlastně byl. ,,Hegel nebyl žádnej panteista a ten tvůj Melzi je 
ignorant. Panteista byl leda tak Giordano Bruno. Panteista tvrdí, že Bůh je 
všude, i v~tom muším hovínku, co tady vidíš. Asi chápeš, co je to za 
satisfakci, bejt všude je jako nebejt nikde. Jenže pro Hegela musel bejt 
všude ne Bůh, ale Stát, tudíž to byl fašista.``

,,Ale nežil před více než sto lety?``

,,No a co je na tom? I Johanka z~Arku, fašistka jako když vyšiješ. Fašisti 
existovali odjakživa. Už od časů\ldots už od časů Boha. Vezmi si Boha. 
Fašista.``

,,Copak ty nejsi ateista, který říká, že Bůh neexistuje?``

,,Kdopak to povídal, don Cognasso, co všemu rozumí jako koza petrželi? Já 
věřím, že Bůh je, bohužel. Jenže je to fašista.``

,,A proč je Bůh fašista?``

,,Poslyš, ty seš moc mladej, abych ti mohl dělat přednášku z~teologie. 
Vyjděme z~toho, co znáš. Odříkej mi deset přikázání, když vás je v~oratoři 
nutí učit nazpaměť.``

Odříkal jsem mu je. ,,Dobře,`` řekl, ,,a teď dávej pozor. Mezi těmahle 
desíti přikázáníma jsou čtyři, no jen si to vem, není jich víc než čtyři, 
který doporučujou správný věci -- i když, ono i mezi nima, no, pak se na ně 
podíváme. Nezabiješ, nepokradeš, neřekneš křivého svědectví a nepožádáš 
manželky bližního svého. To poslední je přikázání pro muže, kteří vědí, co 
je to čest, na jedný straně nedělej ze svejch~kamarádů paroháče, a na druhý 
se snaž udržet rodinu, a to bych i bral, anarchie chce sice eliminovat taky 
rodinu, ale nemůžeme mít všechno hned ráz na ráz. Pokud jde o~ostatní tři, 
souhlasím, ale to je pouhý minimum, který ti radí i zdravej rozum. I když, 
musíš všemu věřit jen napůl, všichni lžeme, třeba i za dobrým účelem, 
zatímco zabít, to ne, to se nesmí, nikdy.``

,,Ani když tě král pošle do války?``

,,No a v~tom to celý vězí. Kněží říkají, že když tě král vyšle do války, tak 
můžeš, ba dokonce musíš zabíjet. Zodpovědnej je stejně král. Takhle se 
ospravedlňuje válka, což je veliký svinstvo, hlavně když tě do ní vyslal 
Hlavoun. Koukej, přikázání neříkají, že můžeš zabíjet ve válce. Říkají 
nezabiješ, a basta fidli. Ale pak\ldots ``

,,Pak?``

,,Kouknem se na ostatní přikázání. Já jsem tvůj Bůh. Tohle není přikázání, 
jinak by jich bylo jedenáct. To je prolog. Ale pěkně vykutálenej prolog. 
Snaž se to pochopit: Mojžíšovi se zjeví nějakej týpek, mimo jiný se dokonce 
ani nezjeví, je slyšet jen hlas přicházející kdoví odkud, a Mojžíš pak jde 
sdělit svýmu lidu, že přikázání se musej dodržovat, protože jsou od Boha. 
Ale kdo to říká, že jsou od Boha? Ten hlas: ,,Já jsem tvůj Bůh.`` A co když 
to nebyl on? Představ si, že tě zastavím na ulici, řeknu ti, že jsem 
strážník v~civilu a že mi musíš dát deset lir pokuty, protože touhle ulicí 
se nesmí chodit. Ty seš mazanej a řekneš mi: A kdo mi zaručí, že seš 
strážník, možná seš jen člověk, co se živí taháním lidí za fusekli. Ukaž mi 
svý papíry. Jenže Bůh dokáže Mojžíšovi, že je Bůh, tím, že mu to řekne a 
šmytec. Na začátku všeho je jedno falešný svědectví.``

,,Ty si myslíš, že to nebyl Bůh, kdo dal Mojžíšovi přikázání?``

,,Naopak, já věřím, že to byl právě Bůh. Jenom říkám, že použil švindl. 
Vždycky to tak dělá: musíš věřit slovu Bible, protože je inspirovaná Bohem, 
ale kdo to říká, že je inspirovaná Bohem? Bible. Vidíš, jak to skřípe? Ale 
pojďme dál. První přikázání říká, že nebudeš mít jiného boha kromě něj. 
Takže ten pán ti zakazuje myslet, co já vím, na Alláha, na Budhu a třeba i 
na Venuši -- což, jen si to přiznejme, mít za bohyni takovouhle šťabajznu, 
nebylo konec konců vůbec k~zahození. Ale taky to znamená, že nesmíš věřit, 
vím já, ve filozofii, vědu, a připustit si myšlenku, že člověk pochází 
z~opice. Jenom on, a dost. Teďka dávej pozor, protože všechny ostatní 
přikázání jsou fašistický, jsou udělaný tak, aby tě nutily přijmout 
společnost takovou, jaká je. Nezapomínej světit den svátečni\ldots Co ty na 
to?``\looseness -1

,,No, v~podstatě ti nakazuje chodit v~neděli na mši, co je na tom 
špatného?``

,,Tohle ti říká don Cognasso, kterej, tak jako všichni kněží, nemá o~bibli 
ani šajn. Probuď se! U primitivního kmene, jako byl ten, co si s~ním Mojžíš 
chodil po špacírech, tohle znamenalo, že musíš dodržovat rituály, a rituály 
sloužej k~ohlupování lidu, od lidskejch obětí po Hlavounovy shromáždění na 
piazza Venezia! A dál? Cti otce svého a matku svou? Mlč a neříkej mi, že je 
správný poslouchat rodiče, tohle je dobrý leda pro děcka, ty musej mít 
vedení. Cti otce a matku ale znamená respektuj názory starších, nevzpírej se 
tradici, nesnaž se měnit způsob života kmene. Jasný? Neřež králi hlavu, jak 
naopak pámbu káže -- teda promiň -- což se v~podstatě musí, pokud je hlava, 
teda ta naše, na svým místě, a hlavně, pokud je ten král jako náš savojskej 
trpajzlík, kterej zradil svý vojsko a poslal vlastní důstojníky na smrt. Teď 
už chápeš, že dokonce ani nepokradeš, není tak nevinný přikázání, jak se 
zdá, protože přikazuje nasahat na soukromý vlastnictví, který je toho, kdo 
zbohatnul tak, že okradl tebe. Ale to není všechno. Zbývají ještě tři 
přikázání. Co to znamená nedopustit se nečistých skutků? Různý donové 
Cognassové ti chtěj namluvit, že slouží jen k~tomu, aby ti zabránilo vrtět 
tou věcí, co ti visí mezi nohama, jenže obtěžovat se s~deskama zákonů jen 
kvůli nějakýmu honění ocasu mi vážně připadá jako plejtvání časem. Co si mám 
počít já? Jsem ztroskotanec, ta dobrá žena, má matka, mě nepřivedla na svět 
jako krasavce, navíc pajdám a žádná pořádná ženská se mě nikdy ani nedotkla. 
To mi chceš odepřít i tohle povyražení?``

V~té době jsem věděl, jak se děti rodí, ale myslím, že jsem měl jen mlhavou 
představu o~tom, co se děje předtím. O honění ocasu a jiných dotycích jsem 
slyšel mluvit své spolužáky, ale neodvážil jsem se to téma nějak prohloubit. 
Nechtěl jsem si ale před Gragnolou udělat ostudu. Mlčky jsem přikyvoval, 
celý zkroušený.

,,Bůh mohl říct, co já vím, můžeš píchat, ale jenom, abys dělal děti, hlavně 
proto, že tenkrát bylo na světě ještě strašně málo lidí. Ale tohle desatero 
neříká: Na jedný straně nesmíš toužit po manželce svýho kamaráda a na druhý 
se nesmíš dopouštět nečistých skutků. Takže, kdy se vlastně píchá? No 
jakýpak copak, musíš udělat zákon, co se hodí celýmu světu, Římani nebyli 
žádnej Bůh, ale když udělali zákony, bylo to něco, co funguje ještě dneska, 
a Bůh si po tobě mrskne desaterem, který ti neříká ani ty nejdůležitější 
věci? Ty namítneš: ano, ale zákaz nečistých skutků jen zakazuje píchat mimo 
manželství. Seš si jistej, že to tak vážně je? Co byly nečistý skutky pro 
židy? Ti měli nesmírně přísný zákony, tak příkladně nesměli jíst vepřový, a 
ani býky zabitý jistým způsobem a, jak mi bylo řečeno, ani mořský ráčky. 
Takže nečistý skutky jsou veškerý věci, co jsou zakázaný mocí. Stačí si je 
vymyslet, Hlavoun považoval za nečistý, když se mluvilo špatně o~fašismu a 
posílal tě do pohraničí. Bylo nečistý bejt svobodnej a platila se daň 
z~celibátu. Bylo nečistý mávat rudou vlajkou. Atakdále, atakdále, atakdále. 
A teď se dostáváme k~poslednímu přikázání, že nebudeš dychtit po majetku 
druhých. Ale položil sis někdy otázku k~čemu tohle přikázání, když už máme 
nepokradeš? Když toužíš po kole, jako má tvůj kamarád, dopustil ses hříchu? 
Ne, pokud mu ho neukradneš. Don Cognasso ti poví, že tohle přikázání 
zakazuje závist, což je určitě ošklivá věc. Ale ona existuje zlá závist, ta, 
že když má tvůj kamarád kolo a ty ho nemáš, chtěl bys, aby si při jízdě 
z~kopce srazil vaz, a pak je tu dobrá závist, a to když i ty chceš mít 
takový kolo a pustíš se do práce jako šílenec, aby sis ho pak mohl koupit, 
třeba i z~druhý ruky, a tahleta dobrá závist žene tenhle svět dopředu. A pak 
existuje ještě jedna závist, a to je závist spravedlivá, to, že se nemůžeš 
smířit s~tím, že někdo má všechno a jsou lidi, co umírají hlady. A když 
pocítíš tuhle pěknou závist, což je socialistická závist, přičiníš se, abys 
vytvořil svět, ve kterým je bohatství líp rozdělovaný. Ale právě tohleto ti 
přikázání zakazuje: nechtěj víc, než máš, respektuj řád vlastnictví. 
V~tomhle světě jsou ti, kdo mají dvě pole obilí jen díky tomu, že je 
zdědili, a ti, kdo na nich ořou za kus žvance, a ten, kdo oře, nesmí toužit 
po pánově poli, jinak se stát zhroutí a máme tu revoluci. Desátý přikázání 
zakazuje revoluci. Takže, chlapče můj drahej, nezabíjej a neokrádej chudáky 
jako seš sám, ale klidně chtěj věci, co ti jiní sebrali. Tohle je světlo 
budoucnosti, a proto jsou naši soudruzi tam nahoře v~horách, aby vyřídili 
Hlavouna, kterej se dostal k~moci za peníze pozemkovejch vlastníků, a sasíky 
toho Hitlera, kterej chtěl dobýt svět, aby Krupp, co vyrábí ty 
dlouhatanánský Berty, mohl prodávat víc kanonů. Ale co ty, co ty z~toho 
všeho vůbec pochopíš, když tě odmalička nutili biflovat přísahám, že budu 
poslouchat Duceho rozkazy?``\looseness -1

,,Ba ne, já to chápu, i když ne všechno.``

,,No tak doufejme.``

Tu noc se mi zdálo o~Duceovi.

\podpis{přeložila Alice Flemrová}




\section{Giuseppe Gioacchino Belli: \\ Římské sonety}

\noindent
Říman Giuseppe Gioacchino Belli (7. 9. 1791 Řím -- 21. 12. 1863 tamtéž) je 
spolu s~Miláňanem Carlem Portou vrcholným představitelem italské nářeční 
poezie; je však nesporně také jedním nejoriginálnějších básníků první 
poloviny 19. století v~celoevropském kontextu. Jeho hlavním dílem je 
obrovitý soubor 2281 sonetů napsaných v~\textit{romanesku }(římském dialektu), který skládá 
jedinečný obraz Říma z~doby ponapoleonské restaurace. 

Belliho ideové postoje se formovaly už v~dětství. Za efemérní římské 
republiky 1798 a následující francouzské vlády byl Belliho rodičům, věrným 
papeži, dočasně zkonfiskován majetek (matka odvezla děti k~příbuzným do 
Neapole). Tyto rané vzpomínky nepochybně podmínily pozdější Belliho zásadní 
odpor k~jakýmkoli revolučním řešením a k~,,fanatickým snům o~lživé 
rovnosti``. Za Pia VII. byl Belliho otec Gaudenzio odměněn za svou loajalitu 
výnosným úřadem v~celní správě přístavu Civitavecchia; rodinný blahobyt 
znásobily i jeho úspěšné obchody se zámořím. Když však otec nečekaně zemřel 
jako oběť epidemie (1802), matka se s~dětmi přestěhovala do Říma a rodina se 
propadla do bídy; po matčině smrti (1807) se tří osiřelých sourozenců ujal 
strýc Vincenzo. Z~této trpké zkušenosti zřejmě pramení Belliho historický 
pesimismus a přesvědčení, že okolnosti jsou vždy silnější než lidská vůle. 

Belli po matčině smrti pracoval jako účetní (nejprve ve šlechtické rodině, 
pak v~napoleonské státní správě), dočasně vykonával funkci sekretáře knížete 
Poniatowského, po propuštění žil v~klášteře kapucínů na Piazza Barberini. 
Z~této doby pocházejí také jeho první -- dosud nepříliš původní a italsky 
psané -- básnické pokusy: 3 zpěvy v~tercínách La pestilenza stata in Firenze 
l'anno di nostra salute 1348 (napsáno 1810-13, vyd. 1816, Mor ve Florencii 
L. P. 1348), berniovské oktávy La morte della Morte (1810, Smrt Smrti), 
dantovsko-montiovská vize Trionfo della Croce (1813, Triumf kříže) či věnec 
sonetů na dané téma Proverbiade (1813-15, Proverbiáda). Nejživějším textem 
z~této doby je jeho Autobiografia (1811), v~níž vypsal události svého života 
do tohoto data. 

Od roku 1813 byl sekretářem protinapoleonsky orientované Accademia tiberina. 
Zde poznal vdovu Marii Contiovou, o~13 let starší, s~níž se 1816 oženil. 
Zajištěn výhodným sňatkem, mohl konečně cestovat (1817 Rovigo, Benátky, 
Ferrara, 1820-22 Marky a Umbrie): zvláštní význam pro něho měl pobyt 
v~Miláně 1828, kde poznal poezii Portovu, jež znamenala zásadní impuls pro 
jeho nářeční tvorbu. 1821 se setkal s~20letou markýzou Vincenzou 
Robertiovou; vášnivý, byť platonický vztah trval do jejího sňatku 1828 
(napsal pro ni 1822-25 Canzoniere amoroso, Milostný zpěvník). Nářeční sonety 
začal psát roku 1828, ve svých 37 letech. 

Po smrti Contiové (1837) se Belli uzavřel do sebe, narůstaly v~něm 
náboženské skrupule a začal se bát vlastního díla. 1852-53 přijal místo 
cenzora dohlížejícího na ,,politickou morálku`` (negativně posoudil z~tohoto 
hlediska např. Shakespearova Macbetha, Rossiniho Mojžíše či Verdiho 
Rigoletta). Před smrtí svěřil svému příteli abbému Tizzanimu rukopis sonetů, 
aby jej spálil (Tizzani mu v~tom nevyhověl). 

Zmíněný soubor sonetů v~římském dialektu (přes 30 000 veršů), Belliho 
vrcholné dílo, vznikal nepřetržitě v~letech 1828-47 (sonety jsou datovány). 
V~úhrnu jsou tyto sonety skutečnou římskou ,,lidskou komedií``, ale zároveň 
i theatrem mundi, jehož běh je věčně stejný. Postavou tohoto dramatu je i 
necitelný Bůh, který zavřel ráj na zámek a na posledním soudu si rozdělí 
svět s~ďáblem; jeho protagonistou je však především papež (Řehoř XVI.), 
ctižádostivý byrokrat, který ve jménu tohoto výsměšného Boha vládne falešné 
pompě a reálné bídě. Další sonety črtají obraz římského kléru a šlechty, 
největší plochu však zaujímají nejnižší vrstvy. Belli je líčí se 
solidaritou, jež je v~literatuře té doby zcela ojedinělá, má význačný smysl 
pro tragiku sociální bezvýchodnosti i pro bezděčnou komiku, pramenící 
z~plebejské prostoduchosti, pověrčivosti i schopnosti životní improvizace. 
Zachycuje nicméně i nebezpečnou tupost a bigotnost římské lúzy a asociální 
dno, kde je cit slabostí a kde je základním instinktem pud sebezáchovy. 

Za Belliho života vyšel s~jeho souhlasem pouze jediný sonet, první dílčí 
(silně cenzurované) vydání pořídil posmrtně jeho syn Ciro se spolupracovníky 
(Poesie inedite, 1865-66, 4 sv., Nevydané básně). Už 1831 však Belli načrtl 
pozoruhodnou předmluvu, v~níž uvádí, že jeho hlavní ctižádostí bylo neosobně 
zdokumentovat život římské spodiny: formuluje tu de facto veristickou 
estetiku ,,sociálního dokumentu``, zároveň je však zřejmé, že si touto 
formulací chce opatřit určité alibi. 

Naše ukázky, které nutně přinášejí pouze několik drobných detailů z~Belliho 
monumentální fresky, jsou vybrány z~vydání G. G. Belli, I sonetti, 4 sv., a 
cura di Maria Teresa Lanza, Milano, Feltrinelli 1965. Za názvem uvádíme číslo označující 
jejich místo v~celém souboru.

\begin{flushright}
Jiří Pelán
\end{flushright}


\begin{center}
\textbf{Stvoření světa (165)}
\end{center}


\begin{verse}

Když za zvuku nebeských pozounů\\
Bůh hnětl těsto z~velmi jemné moučky,\\
chtěl mít svět zelený a kulaťoučký,\\
zkrátka něco na způsob melounu.


\medskip


Tak stvořil slunce, měsíc, glóbus, na sta\\
hvězdiček; a pak celý ptačí rod,\\
hovada zemská, ryby v~hloubi vod;\\
zasadil stromy, načež řekl: ,,Basta!``\\

\medskip

A ještě něco: stvořil po řadě\\
Adama s~Evou; těm dal poručení\\
netrhat jabka v~rajské zahradě.

\medskip

Jen do nich kousli, hlasem, z~nějž jde strach,\\
pak zařval od plic: ,,Příští pokolení!\\
Už je to tady\ldots Máte po ptákách!``

\end{verse}


\begin{flushright}
\textit{(Terni, 4. října 1831)}
\end{flushright}



\begin{center}
\textbf{Kain (180)}
\end{center}


\begin{verse}


Bratrovrah, jistě, nemám námitek,\\
vím, kdo byl Kain, nač mi to připomínat?\\
Jen povídám, že někdy láhev vína\\
stačí, a je z~vás pěkný dobytek.

\pagebreak

Známe to: chytil klacek a pak mázl\\
chudáčka bratra rovnou přes hlavu.\\
Lumpárna, pane! Říkám po právu:\\
takhle se chová buran nebo grázl.

\medskip

Jenomže: od neděle do neděle\\
koukat, jak Bůh vám plive na jabka\\
a směje se na Ábelovo tele,

\medskip

to musí chlapu jako vy a já\\
nakonec řádně pohnout žlučí v~těle:\\
a potom bác! a teče červená!

\end{verse}


\begin{flushright}
\textit{(Terni, 6. října 1831)}
\end{flushright}



\begin{center}
\textbf{Průvodce bez práce (447)}
\end{center}


\begin{verse}


Dělej, co dělej, je to mizérie.\\
Bídou se člověk moc rád nechlubí.\\
Co jsem vás odvez do Ninf'Argerie,\footnote{\fontsize{8}{6}\usefont{IL2}{sld}{m}{n}\selectfont Nymfeum zvané chrám nymfy Egerie na via Appia. (\textit{Pozn. G. G. Belliho}.)}\\
neměl jsem, \textit{musjé}, pranic do huby.\\

\medskip

Vidět můj kutloch, přešel by vás smích!\\
Od listopadu do svatého Jiří\\
tam prší, fouká, taky padá sníh:\\
jo, milostpane, jako na Sibiři!

\medskip

I fráter šel by o~dům radši dál!\\
Mít matraci tak aspoň, měkkou, rovnou,\\
ne pytel brambor! Co bych povídal!

\medskip

V~Paláci jsem byl stokrát, škoda slov! No,\\
jestlipak víte, \textit{musjé}, co mi dal\\
náš Svatý otec? Řeknu vám to: hovno.

\end{verse}


\begin{flushright}
\textit{(V Osterii del Fosso, 13. listopadu 1832)}
\end{flushright}



\begin{center}
\textbf{Holka a chlapec (485)}
\end{center}

\begin{verse}


No ne! To je mi ale zákazníček!\\
To je mi kunčoft! Hned mám laskominy!\\
Ten salám zase odnes do kantýny\\
a běž si sednout zpátky na nočníček!

\medskip

Do školy, alou! Pro Kristovy rány,\\
viděl kdy někdo takového spratka?\\
Jestli ses, prcku, vlámal do prasátka,\\
tamhle máš bábu: běž si pro kaštany!

\medskip

Odkdypak blechy kašlou? Tenhle klacek --\\
viděl to svět? -- si na mě zuby brousí!\\
Mazej, než slízneš pořádných pár facek!

\medskip

On mě chce šoustat! Lidi, řekněte!\\
K~tomu jsou třeba takovýhle fousy,\\
ne myš, co sedí krávě na hřbetě!

\end{verse}


\begin{flushright}
\textit{(Řím, 25. listopadu 1832)}
\end{flushright}


\pagebreak

\begin{center}
\textbf{Mámin porod (577)}
\end{center}

\begin{verse}

,,Babičko, teď když máma porodila,\\
chci se vás zeptat -- vy mi odpovíte:\\
čímpak to je, že žena čeká dítě?``\\
,,To z~manželova dechu, moje milá.``

\medskip

,,A odkud z~mámy vyšlo?`` -- ,,Z kolene.``\\
,,A co to potom\footnote{\fontsize{8}{6}\usefont{IL2}{sld}{m}{n}\selectfont Placenta.} -- můžete mi říci --,\\
pro co jsme Panně zapálili svíci?``\\
,,Též batolátko, nedonošené.``

\medskip

,,Rodí i muži?`` -- ,,Někdy to tak bývá.``\\
,,Jedna prý porodila vlčátko\\
a jiná potom nebyla už živá.``

\medskip

,,Ba, stane se.`` -- ,,A proč tak zakrátko?``\\
,,To z~námahy, a když je žena křivá.``\\
,,Já se tak těším na své děťátko!``

\end{verse}


\begin{flushright}
\textit{(Řím, 8. prosince 1832)}
\end{flushright}


\begin{center}
\textbf{Práce (840)}
\end{center}


\begin{verse}

Nechci nic dělat; dnes ne, zítra zas ne.\\
Když už jsem tady, tak to nějak přečkám;\\
práce mi ale nevoní -- a tečka.\\
Nevím, co na tom ještě není jasné.

\medskip

Sotva se vleču, když jsou prázdné hrnce.\\
Jak se však najím, jak si hrdlo svlažím,\\
jen po jediném doopravdy bažím:\\
spát na zídce, na kterou praží slunce.

\medskip

Ach, kdyby práce byla vskutku sladká,\\
kněžouři všichni chtěli by tu jundu\\
a šli by po ní jak vlk po jehňátkách.

\medskip

Copak má někdo v~ráji mozoly?\\
Světice si tam líně škrábou frndu\\
a svatí -- ti se drbou na koulích.

\end{verse}

\begin{flushright}
\textit{(Řím, 30. ledna 1833)}
\end{flushright}


\begin{center}
\textbf{Papežův smích (1348)}
\end{center}


\begin{verse}


Papež se směje? Špatná novina!\\
Jeho lid nejspíš brzo plakat bude!\\
Smích toho laskavého otčíma\\
je věčně stejný pro malé a chudé.

\medskip

Ty škrabošky, co nosí tiáru,\\
jsou jako kaštan: jejich skořepina\\
je pěkná, uvnitř jsou však bez tvaru,\\
zkažené, zpouchlé, samá plesnivina.

\medskip

Papež se šklebí? Bože, zbav nás hříchů!\\
Tím spíš, že v~těchhle časech, příteli,\\
opravdu nemá žádný důvod k~smíchu!

\pagebreak

Pozor, ať brzo neprotáhnem huby!\\
Zlá předzvěst, když jsou páni veselí!\\
Ten, kdo se směje, vždycky cení zuby.

\end{verse}

\begin{flushright}
\textit{(17. listopadu 1834)}
\end{flushright}


\begin{center}
\textbf{Chudá rodina (1677)}
\end{center}


\begin{verse}


Klid, děti moje, klid, jen žádný strach,\\
a buďte tiše, táta brzo přijde.\\
Ach, matko Boží, pomoz mi v~mé bídě,\\
nenechávej nás v~těchhle trampotách!

\medskip

Mí drobečkové, neplačte mi tady,\\
netrapte mámu, už to nesnese;\\
táta hned přijde, něco přinese,\\
budem mít chleba, neumřeme hlady.

\medskip

Mám vás tak ráda, světýlka mých očí!\\
Co říkáš, Peppe? Z~tmy jsi vyděšený?\\
Došel nám olej, copak si mám počít?

\medskip

Proč fňukáš, Lallo, ty má naděje?\\
Že je ti zima? Jdi dál od té stěny,\\
pojď za maminkou, ať tě zahřeje.

\end{verse}


\begin{flushright}
\textit{(25. září 1835)}
\end{flushright}


\begin{center}
\textbf{Nástupnictví (1696)}
\end{center}


\begin{verse}

Papež, náměstek Boží a náš Pán,\\
je věčný jako Otec na výsosti.\\
On neumírá; zemi odevzdán\\
je pouze uzlík masa, šlach a kostí.\\

\medskip

Neb jeho \textit{corpus}, vládu vzdávaje,\\
tu nechá duši, skrytou v~hnusné slupce:\\
do pekla nejde, ani do ráje,\\
anobrž vstoupí rovnou do nástupce.

\medskip

Žaludek, vlasy, ruce, holeně,\\
nos, uši, mozek -- vše se mění rázem;\\
leč papež trvá -- věčně, neměnně.

\medskip

A proto také lidské tělo těch,\\
kdo vstoupí na trůn Petrův, spadne na zem\\
bez duše, braši: je v~něm pouhý dech.

\end{verse}

\begin{flushright}
\textit{(4. října 1835)}
\end{flushright}


\begin{center}
\textbf{Opilý posluha (2031)}
\end{center}

\begin{verse}

Tak copak, máme nakoupeno zase,\\
zase už máme cvrčky v~kokosu?\\
Mlč, vždyť to vidím: dal sis do nosu\\
a teď jsi, chlapče, ožralý jak prase!

\medskip

Tos musel dlouho koukat do sklínky!\\
Že jednu? Kuš! To ti tak někdo věří!\\
Viděla jsem, když stál jsi vedle dveří,\\
jak se ti, zlato, kácej holínky!

\pagebreak

Běž pěkně domů, a řekni své mámě,\\
té herdekbabě, chlape bláznivý,\\
že s~opilci se tady nebabráme.

\medskip

Co, ještě mručíš? Hochu, dej si pozor,\\
nebo tě kopnu, že se podivíš!\\
Jenže ty máš už na prdeli mozol.

\end{verse}

\begin{flushright}
\textit{(16. prosince 1844)}
\end{flushright}

\begin{center}
\textbf{Suplika k~papeži (394)}
\end{center}

\begin{verse}

Otče Řehoři, nebuď jelimánek:\\
probuďte ho už, vždyť s~ním není řeč!\\
Copak ti nedal svatý Pavel meč\\
a svatý Petr dva klíče a zámek?

\medskip

Rozežeň tyhle drzé partaje,\\
dej ránu z~děla, vyřkni anatéma,\\
ať vezmou pěkně nohy na ramena,\\
a zabouchni jim vrata do ráje!

\medskip

Sekni je, vyceň zuby, zvedni hlavu,\\
vyobcuj je, ty arcilotříky,\\
a mršiny dej červům za potravu!

\medskip

Do pekla s~nimi, pro Ježíše Krista!\\
Budou se hned třást jako osiky,\\
jak palác Colonnů -- to dozajista!

\end{verse}


\begin{center}
\textbf{Zahájení konkláve (93)}
\end{center}


\begin{verse}

Odpustí dluhy, zruší zástavy,\\
vypustí lapky ze žalářních kotců,\\
dopřeje lidem trochu zábavy.

\medskip

A za pár týdnů spadne závora\\
a bude z~něj -- jak ze všech Svatých Otců --\\
Bůh mi to odpusť, pěkná potvora!

\end{verse}


\begin{center}
\textbf{Papež jako muž (1563)}
\end{center}


\begin{verse}


Ve Vatikánu je prý zahrádka,\\
v~ní háječek a v~hájku letohrádek,\\
a v~letohrádku stín a svěží chládek,\\
rosolka, víno, měkká lehátka.

\medskip

Za skříní, jak mi bylo povědíno,\\
jsou potom dvířka, tuze maličká,\\
a od těch dvířek vede chodbička\\
až do čtvrti, kde bydlí Ghitanino.

\medskip

Ghitanino má pěknou ženušku: je\\
nadmíru zbožná a moc oddaná\\
tomu, kdo váže a též rozvazuje.

\medskip

A dost! Už jsem řek více, než se sluší,\\
a líp je držet hubu. Propána,\\
vždyť tadyhle i stěny mají uši!

\end{verse}

\pagebreak

\begin{center}
\textbf{Papež Sixtus (1183)}
\end{center}


\begin{verse}


Ze všech těch, kteří kdysi přišli k~místu\\
náměstka Krista, jako největší\\
pruďas, před kterým nebyl v~bezpečí\\
snad vůbec nikdo, proslul papež Sixtus.

\medskip

Bil každého, kdo k~němu přišel blíž,\\
sápal se na něj, jenom co ho zvětřil,\\
ba ani Krista Pána neušetřil:\\
sekyrou rozťal zkrvavený kříž.

\medskip

Buď Bohu chvála: papež Sixtus zmizel\\
a žádný další blázen, buď jak buď,\\
už nezpůsobí církvi tuhle svízel.

\medskip

Neboť sotva -- a to je naše štěstí --\\
se najde papež, který by měl chuť\\
dát si od lidí říkat Sixtus Šestý.


\end{verse}


\begin{center}
\textbf{Svatý rok (423)}
\end{center}

\begin{verse}

A je to tady, sláva, nad niž není:\\
Svatý rok! Meo, zpívejme Te Deum:\\
už vyhlásil náš papež jubileum\\
s~odpuštěním pro všechny, kdo jsou křtění.

\medskip

Kdos letos hřešil, náramnou máš kliku,\\
odpustky smažou každou tvoji vinu.\\
Stačí, když nejsi z~ráce jakobínů,\\
Židů a jiných hnusných bezbožníků.

\medskip

Z~očistce se už hrnou houfy duší;\\
co se tkne pekla, žádnou obavu:\\
však víme, že čert letos hubu suší.

\medskip

Odříkej v~sedmi chrámech modlitbičku,\\
hrst popela si nasyp na hlavu --\\
a v~rajské bráně staneš za chviličku!

\end{verse}


\begin{center}
\textbf{Pius Osmý (11)}
\end{center}


\begin{verse}


Že zvolili nám ale papeže!\\
Vypadá, hrome, jako talmudista!\\
Budou s~ním strašit děti dozajista:\\
Až přijde bubák, tak vám nařeže!

\medskip

Šilhá, vrávorá jako motovidlo;\\
tvář bezzubá a plná lišeje;\\
příbuzní mají málo naděje,\\
že opatří jim ještě dobré bydlo!

\medskip

Vidíš ten zjev, co za zdmi Vatikánu\\
má zastupovat Krista? Mátohu,\\
vyfutrovanou masem do salámů?

\medskip

Dobře to řekla zlatníkova služka,\\
když viděla ho v~Svatém Petru: ,,Hu!\\
To má být papež? Takováhle suška!``


\end{verse}


\pagebreak

\begin{center}
\textbf{Pomoc a rada (2104)}
\end{center}


\begin{verse}

Rozumím\ldots baže\ldots lidi jsou holt lidi\ldots \\
jenže\ldots víš sám\ldots ale co mě se týká\ldots \\
já koneckonců\ldots zkrátka, jak se říká\ldots \\
jde vždycky o~to, jak to člověk vidí.

\medskip

Máš svatou pravdu\ldots není všechno zlato\ldots \\
já říkám jedno\ldots rozum do hrsti\ldots \\
nikdy ne zhurta\ldots pěkně po srsti\ldots \\
a kdyby\ldots tak co\ldots inu, kašlat na to!

\medskip

Ba\ldots pro mě za mě\ldots chci ti zkrátka říci,\\
jen bez obav\ldots nač fňukat\ldots to snad ne.\\
Přátelům\ldots znáš mě\ldots vždycky k~dispozici.

\medskip

Jsem při tobě\ldots nikdo mě nedonutí\ldots \\
a věř mi\ldots však to nějak dopadne.\\
Na mě je, hochu, vždycky spolehnutí.

\end{verse}

\begin{flushright}
\textit{(Duben 1846)}
\end{flushright}


\begin{center}
\textbf{Vězení svatého Petra (901)}
\end{center}


\begin{verse}


Nejlepší, co na Campo Vaccino\\
udělali za Neronovy vlády,\\
byl kapitolský žalář; všichni tady\\
prý hovořili čistou latinou.

\medskip

To místo nazývali Mammerdinem.\\
A nevěříte-li mně, troubovi,\\
ať vám to všechno řádně vypoví\\
ten advokát, co se tam hrabe v~hlíně.

\medskip

Tam taky šoupli -- to mi prosím věřte --\\
svatého Petra; věc to přeostudná!\\
A potom v~Nových vězeních byl ještě.

\medskip

Je dílo jeho rukou tahle studna,\\
co je v~ní pořád, za sucha i deště,\\
dost vody a co nikdy není u~dna.

\end{verse}


\begin{center}
\textbf{Dávný papež (525)}
\end{center}


\begin{verse}

Papež jak svatý Řehoř dnes už není,\\
ten uměl mluvit tyrkysky i řecky,\\
každičké víno poznal v~okamžení \\
a duše v~pekle spočítal si všecky.

\medskip

Vyléčil neduh kdekterého oudu,\\
rozeznal vejce, ve kterém je kuře,\\
předvídal déšť a každý výrok soudu,\\
věděl, kdo skončí dobře a kdo hůře.

\medskip

Sesílal svrab a žízeň za sucha,\\
znal tajemství poslední zpovědnice,\\
věk, co má jaká římská starucha.

\medskip

A tyhle kumštíky a ještě více\\
mu našeptával denně do ucha,\\
hádejte, kdo?\ldots Ba, jedna holubice!


\end{verse}


\begin{center}
\textbf{Kacířství (1569)}
\end{center}


\begin{verse}


Jakýsi zednář šíří tuhle věc:\\
že svatý Řehoř divy konající\\
byl větší taškář nežli učenec.

\medskip

Prý aby přilákal svou holubici\\
-- tvrdí ten hnusný pekla zplozenec --,\\
do ucha si vždy sypal kukuřici.

\end{verse}


\begin{center}
\textbf{Papežka Jana (278)}
\end{center}


\begin{verse}


Nespokojila se ta ženská s~málem!\\
Zástěru svlíkla, na vojnu se dala,\\
a potom knězem, prelátem se stala,\\
pak biskupem, nakonec kardinálem.

\medskip

Když mužský papež pěkně skonal v~Pánu\\
(někteří tvrdí, že ho otrávili),\\
vybrali ji, a hned ji posadili\\
na svatý stolec v~slavném Lateránu.

\medskip

Vyplave i to, co je dlouho skryté:\\
přišla vám na ni chvilka přetěžká\\
a na tom stolci porodila dítě.

\medskip

A od té doby je tam dodneška\\
i křeslo s~dírou: tou si ověříte,\\
zda je to papež nebo papežka.

\end{verse}

\podpis{přeložil Jiří Pelán}





\section{Alice Flemrová}

\noindent
Narozena 26.2.1970 v~Praze, asistentka Ústavu románských studií, specializace italská literatura, odborné zaměření vývoj italského románu v~1. polovině 20. století, italský modernismus, humoristé italského Ottocenta a Novecenta, italská narativa od osmdesátých let 20. století po současnost. 

\medskip
\noindent
\textbf{1997}

\medskip
\noindent
Flemrová, Alice: \textit{Italo Svevo a jeho literární postava} 
[monografie], 1. vyd. Praha: Pražská imaginace; 1997, 142 s. ISBN 
80-7110-170-2 

\medskip
\noindent
\textbf{1998}

\medskip
\noindent
Flemrová, Alice [autor spřekladu]: \textit{Na houpačce antipatií} \\ 
(The swing of antipathy); 1. vyd. 1998, Malá řada. Praha: VOLVOX 
GLOBATOR; 75 s. Cantoni, Alberto L'altalena delle antipatie ISBN 
80-7207-167-X

\medskip
\noindent
Flemrová, Alice: \textit{O humoru} (About humour); In: Svět 
literatury. 1998, č. 16, s. 95-111\textit{ Anotace}: O humoru. (O humoru.)

\medskip
\noindent
\textbf{2000}

\medskip
\noindent
Flemrová, Alice [autor překladu]: \textit{City} (City); 1. vyd. 
2000, Medusa. Praha: VOLVOX GLOBATOR; 319 s. Baricco, Alessandro City ISBN 
80-7207-365-6


\pagebreak

\noindent
\textbf{2001}

\medskip
\noindent
Flemrová, Alice [autor doslovu]: \textit{Doslov} (Epilogue) 
editor: Baricco, A.; In: Oceán moře. 1. vyd. 2001. Praha: 
Eminent;~ s. 213-221. \linebreak ISBN 80-7281-057-X

\medskip
\noindent
Flemrová, Alice: \textit{Hrad zkřížených osudů}; In: Lidové 
noviny. 2001, roč. 14, č. 14. 7. 2001. ISSN 0862-5921

\medskip
\noindent
Flemrová, Alice - Lázňovská, Miloslava [autor překladu]: 
\textit{Oceán moře} (Ocean sea); 1. vyd. 2001. Praha: Eminent; 
222 s. Baricco, Alessandro Oceano mare ISBN 80-7281-057-X Anotace: Oceán 
moře. (Ocean sea.)

\medskip
\noindent
\textbf{2002}

\medskip
\noindent
Flemrová, Alice: \textit{Mezi snem a realitou} (Between the dream 
and the reality); In: Lidové noviny. 2002, č. 16. 3. 2002. ISSN 0862-5921 
Anotace: Literární kritika. (A literary criticism.)

\medskip
\noindent
Flemrová, Alice [autor překladu]: \textit{Tvar vody} (The form of 
water);~ 1. vyd.~ 2002. Praha - Litomyšl: Paseka;~ 144 s. Camilleri, Andrea 
La forma dell'acqua ISBN 80-7185-534-0~ Anotace: Detektivní román. (A 
detective novel.)

\medskip
\noindent
Flemrová, Alice: \textit{Výchova románu v~Čechách (Problémy a 
tendence české prózy devadesátých let)} (Education of novel in the Czech 
Republic);~ In: Souvislosti. 2002, roč. 13, č. 1, s. 178-188. ISSN 
0862-6928~ Anotace: Výchova románu v~Čechách. (Education of novel in the 
Czech Republic.)

\medskip
\noindent
\textbf{2003}

\medskip
\noindent
Flemrová, Alice [autor překladu]: \textit{Časoskokan}; 1. vyd. 
2003, Kamikaze. Praha: Havran; 320 s. ISBN 80-86515-29-X. \textit{Anotace:} Román. 

\medskip
\noindent
Flemrová, Alice [autor překladu]: \textit{Hrady hněvu}; 1. vyd. 
2003. Praha: Eminent; 240 s. ISBN 80-7281-124-X. \textit{Anotace:} Román.

\medskip
\noindent
Flemrová, Alice [autor překladu]: \textit{Veselý Bůh Stefano 
Benni}; In: Časoskokan. 1. vyd. 2003, Kamikaze. Praha: 
Havran; s. 314-319. ISBN 80-86515-29-X. \textit{Anotace:} Román.

\medskip
\noindent
Flemrová, Alice: \textit{Zajatci psaného slova} (Prisoners of 
Written Word); In: Lidové noviny. 2003, roč. 16, č. 1. 11. 2003. ISSN 
0862-5921. \textit{Anotace:} Recenze českého překladu italského románu Sebastiana Vassalliho 
Nespočet. (A review of the Czech translation of an Italian novel by 
Sebastiano Vassalli.)










\section{Jiří Pelán}

\noindent
Narozen 19. 7. 1950 v~Českém Krumlově, vysokoškolský pedagog, romanista, překladatel z~francouzštiny a italštiny

\noindent
Po maturitě na Střední všeobecně vzdělávací škole v~Českém Krum-lově studoval 
francouzštinu, italštinu a srovnávací literatury na Filozofické fakultě 
Univerzity Karlovy; 1974 získal titul PhDr. V letech 1975-91 byl zaměstnán v~
nakladatelství Odeon, do roku 1990 jako redaktor teoreticko-naukových edic 
(ARS, Slovníky spisovatelů, Estetická knihovna, Český překlad, Eseje aj.), 
1990-91 byl šéfredaktorem. V roce 1991 přešel jako odborný asistent na 
Filozofickou fakultu Univerzity Karlovy, kde vede oddělení italianistiky 
Ústavu románských studií a přednáší italskou literaturu. Orientuje se 
zejména na italskou a francouzskou literaturu 19. a 20. století, ale 
publikoval i práce medievalistického charakteru, příspěvky k~teorii a 
historii překladu a k~historii literární vědy. Usiluje o~skloubení odborné 
činnosti s~popularizací italské a francouzské kultury v~českém prostředí a 
naopak, jak o~tom svědčí řada jeho knižních překladů. Překládá v~širokém 
záběru klasickou i současnou prózu, poezii, drama i odborné texty z~
italštiny a francouzštiny, příležitostně z~němčiny a za jazykové spolupráce 
i z~dalších jazyků, překlady doprovází i odbornými studiemi. Ze staré 
češtiny přeložil \textit{Legendu o~svaté Kateřině} (Praha, Odeon 1983) a s~francouzským básníkem Y. 
Bergeretem překládá českou poezii do francouzštiny (básně V. Holana, J. 
Skácela). Vydal dvě samostatné publikace: \textit{Kapitoly z~francouzské a italské literatury} (Praha, Torst 2000) a \textit{Bohumil Hrabal: pokus o~portrét} (Praha, 
Torst 2002). 

V~posledním~pětiletí se zúčastnil řady mezinárodních konferencí, přednášel 
na zahraničních univerzitách (Saarbrucken, Udine, Siena), podílel se na 
kolektivních pracích (\textit{Bibliografia generale della lingua e letteratura italiana}, Slovník spisovatelů francouzského jazyka, 
komparatistický sborník \textit{Kultura a místo}) a publikoval v~domácích i zahraničních časopisech 
(Svět literatury, Česká literatura, Hudební věda, Souvislosti, Opera 
romanica, Kritika a kontext, Il Testo aj.). V~současné době pracuje na 
Slovníku italských spisovatelů. Je držitelem francouzského státního 
vyznamenání Chevalier dans l'Ordre des Arts et des Lettres a italského 
státního vyznamenání Ordine al Merito della Repubblica italiana (1999); 
z~poslední doby také Ceny Josefa Jungmanna (1997), Ceny Magnesia litera 
(2002) a státní ceny za překladatelské dílo (2002).


\medskip
\noindent
\textbf{Překlady z~francouzštiny:}


\medskip
\noindent
Baudelaire, Charles: \textit{Cesta} (Le voyage; in: \textit{Čas je hráč}, Praha, Československý spisovatel 
l985)

\medskip
\noindent
Beckett, Samuel: \textit{Básně} (Počmes; BB, Praha, Triáda 1999)

\medskip
\noindent
Bonnefoy, Yves: \textit{O pohybu a nehybnosti Jámy / Psaný kámen} (Du mouvement et de l'immobilité de Douve / Pierre écrite; 
BB$,$ Praha, Torst 1996)

\medskip
\noindent
Hugo, Victor: \textit{Beru si slovo} (VB; Praha, Odeon 1985, + Kamil Bednář, Viktor Dyk, Ladislav 
Fikar, Gustav Francl, Svatopluk Kadlec, Petr Kopta, Vladimír Mikeš, Jiří 
Pechar, Jindřich Pokorný, Ivan Slavík, Jiří Taufer, Jiří Valja, Miroslav 
Vlček)

\medskip
\noindent
Jaccottet, Philippe: \textit{Myšlenky pod mraky a jiné básně} (VB, Praha, Torst 1997, + Jiří Pechar)

\medskip
\noindent
La Fontaine, Jean de: \textit{Bajky} (Fables; VB, Praha, Odeon 1983)

\medskip
\noindent
Mallarmé, Stéphane: \textit{Faunovo odpoledne a jiné básně} (VB, Praha, Svoboda 1996, + František Hrubín, Jiří 
Pechar)

\medskip
\noindent
Marivaux, Pierre de: \textit{Dvojí nestálost} (Double inconstance; D, premiéra i tisk Praha, Národní 
divadlo 1994)

\medskip
\noindent
Nerval, Gérard de: \textit{Příběh o~Královně jitra a Sulajmánovi, knížeti duchů} (Histoire de la reine du Matin et de Soliman, prince des 
génies; N, Praha, Trigon 1996)

\medskip
\noindent
\textit{Píseň o~Rolandovi} (La Chanson de Roland; B, Praha, Odeon 1987)

\medskip
\noindent
Queneau, Raymond: \textit{Modré květy} (Les fleurs bleues; R, Praha, Práce 1992)

\medskip
\noindent
Reverdy, Pierre: \textit{Palubní deník} (Le gant de crin / Le livre de mon bord / En vrac; výběr z~
aforismů, Praha, Odeon 1989)

\medskip
\noindent
Vian, Boris: \textit{Mravenci} (Les fourmis; PP, Praha, Volvox Globator l994, + Patrik 
Ouředník)

\medskip
\noindent
\textbf{Překlady z~italštiny:}

\medskip
\noindent
Calvino, Italo: \textit{Když jedné zimní noci cestující} (Se una notte d'inverno un viaggiatore; R, Praha, Mladá 
fronta 1998)

\medskip
\noindent
Colonna, Vittoria: \textit{Sladká hořkost} (Le rime di Vittoria Colonna; VB, Praha, Odeon 1976)

\medskip
\noindent
Dossi, Carlo: \textit{Lásky} (Autodiagnosi quotidiana, Amori; VP, Praha, Odeon 1990)

\medskip
\noindent
Savinio, Alberto: \textit{Tragédie dětství / Dětství Nivasia Dolcemara }(Tra-gedia dell'infanzia / L'infanzia di Nivasio Dolcemare; 
RR, Praha, Aurora 1998)

\medskip
\noindent
Tomasi di Lampedusa, Giuseppe: \textit{Ligeia a jiné prózy} (I racconti; PP, Praha, Odeon 1989)

\medskip
\noindent
Ungaretti, Giuseppe: \textit{Život člověka} (La vita d'un uomo; BB, Praha, Odeon 1988)

\medskip
\noindent
\textbf{Překlady z~němčiny:}

\medskip
\noindent
Curtius, Ernst Robert: \textit{Evropská literatura a latinský středověk }(Europäische Literatur und lateinisches Mittelalter; 
monografie, Praha, Triáda 1998, + Jiří Stromšík, Irena Zachová)

\medskip
\noindent
\textbf{Překlady z~novořečtiny:}

\medskip
\noindent
Kavafis, Konstantinos: \textit{Nebezpečné touhy} (Piimata; VB, Praha, Mla-dá fronta 1997, + Růžena 
Dostálová)

\medskip
\noindent
\textbf{Překlady z~portugalštiny:}

\medskip
\noindent
Vicente, Gil: \textit{Moralita o~pekelné lodi} (Barca do Inferno; D, premiéra i tisk Brno, Centrum 
experimentálního divadla 1995, + Vlasta Dufková)

\medskip
\noindent
\textit{Viz~http://romanistika.ff.cuni.cz/it/Ucitele/Pelan/Pelan.html a \linebreak http://www.obecprekladatelu.cz/P/PelanJiri.htm.}





\section{Pranýř překladatelů}

\noindent
\textit{Po delší odmlce je tu několik úlovků ze sítí internetu, tak jak je 
zaznamenali uživatelé serveru www.okoun.cz. }

\medskip

\noindent
\textbf{Case} Momentálně čtu jednu z~nejhůř přeložených knih, co jsem kdy potkal. 
Ne-li vůbec nejhorší. Spolehlivě totiž po pár stránkách trumfla i Nástup 
temné síly od Baronetu. \textit{Scott Adams: Dilbert a jeho principy, vydalo nakladatelství Pragma, 
1998, překlad Jelena Žlábková.}

Je to skutečně síla. Řada vět je v~podstatě v~angličtině, jen s~tím 
rozdílem, že jsou sestavené z~českých slov. A ty nejzjevnější rozdíly ve 
stavbě vět obou jazyků jsou trochu vyhlazeny. A i v~těch lepších případech 
věty stejně tak nějak působí kostrbatě a podivně nečesky. Otrocké překládání 
,,you`re`` jako ,,jsi/jste`` je na denním pořádku, co na tom, že v~češtině by ho 
ta věta vůbec nevyžadovala. Oblíbené ,,mít sex s\ldots`` už ani nepočítám, to se 
už stejně rozšířilo do běžné češtiny. Pokud někdo na výtku, které nerozumí, 
reaguje otázkou ,,Tak?``, nějak za ní podvědomě tuším anglické ,,So?``. Taktéž 
za větou ,,Zůstaň vzadu, mám kompas!`` jeden celkem tuší anglické ,,Stand back, 
I've got a compass!``

Poměrně často autor rád používá vtipné (nebo ,vtipné`) metafory a 
řada z~nich obsahuje narážky na čivavy. To slovo jsem zatím vždy viděl psát 
buď mezinárodně ,,chihuahua``, nebo česky ,,čivava``. Překladatelka si tu razí 
vlastní cestu a hrdinně tvoří psy ,,čihuahua``. Obdobně jsem nikdy neslyšel, 
že by někdo hřebelcoval něco jiného než koně, nicméně překladatelka směle 
nechává hřebelcovat opice. Ale to může být jen moje nevědomost, připouštím.

Celá jedna kapitola knihy se zabývá ,,inženýry``. Na tom by asi nebylo 
nic divného, nebýt toho, že přibližně z~každé druhé věty a z~celkového 
vyznění textu zoufale bije do očí skutečnost, že autor ve skutečnosti nepsal 
o ,,inženýrech``, ale o~,,technicích``. Nebo alespoň já tedy například neznám 
nikoho, kdo by byl zaměstnán jako inženýr (což je věta, která se tam 
několikrát opakuje), zato znám řadu lidí, co jsou zaměstnáni jako technici.

Ani počítačové termíny na tom nejsou vůbec dobře. Za zatím největší 
perlu, s~jakou jsem se tu setkal, považuju výrok ,,My inženýři máme starý 
počítač IBM 286 a vy máte jiskrovou pracovní stanici``, který jsem skutečně 
obrečel smíchy.

No a nakonec specialitka (nejen) pro Barclayho a ostatní trekkies. V 
oné kapitole o~,inženýrech` je také kratičký oddíl nazvaný ,,Láska k~,Star 
Trek` ``. Začíná následně: ,,Inženýři milují všechna televizní i filmová 
představení ,Star Trek`. Je to malý zázrak, protože inženýři na vesmírném 
korábu Odvaha (Enterprise) jsou portrétováni jako hrdinové, příležitostně 
dokonce mají sexuální styky s~vetřelci.`` Potřebuje to nějaký další 
komentář?

Nicméně mě dost mrzí, že ta knížka dopadla tak, jak dopadla, protože 
se zdá, že v~originále je daleko vtipnější a používá spousty dvojsmyslů a 
narážek. Tím spíš by si zasloužila pořádný překlad a hlavně by jí vůbec 
neuškodila větší překladová lokalizace na české poměry, aby ji pochopil i 
někdo, kdo nezná americké reálie (kolik lidí například pochopí, co je 
vtipného na tom, že aby si na vás v~práci šéf nedovoloval, máte si 
předplatit časopis ,Voják štěstěny`, okatě v~něm listovat a občas si brát 
neplánovanou jednodenní dovolenou se slovy, že ,si musíte něco neodkladně 
vyřídit`?).

\bigskip
\noindent
\textbf{Case} Tak jak jsem večer při dalším čtení zjistil, Jelena Žlábková má v~
Dilbertovi ještě pár es v~rukávu, jelikož věta ,,Je to něco jako Mocný Morfin 
Silák Jezdec pro dospělé, ale bez perfektní výstroje a akčních postaviček.`` 
se u~mě spolehlivě zařadila na nejvyšší příčku překladatelských paskvilů od 
profesionálních překladatelů. Dokonce tím myslím trumfuje i naše oblíbené 
,,Monty Hroznýš Domov Stránka``, jelikož to na rozdíl od Mocného Morfina 
spáchal starý počítačový překladač a ne myslící (?) člověk.

\bigskip
\noindent
\textbf{gorila} Síň slávy, Nejlepší SF povídky 1947-1964. Výprava za svatým 
Akviniem, překlad Veronika Volhejnová. Na konci hlavní hrdina, kněz, si 
připomíná v~myšlenkách jeden citát: ,,Věřím pane, pomoz mé nevěře``, což z~úst 
katolického kněze zní nějak divně\ldots Tak jsem sáhnul po jiném překladu 
(Nejmenší vesmír - Exalticon speciál, Pátrání po svatém Aquinovi, P. Caha) a 
co nebylo na konci\ldots \linebreak ,,Věřím, o~Pane, že pomůžeš mně, nevěřícímu!``

\bigskip
\noindent
\textbf{r0b0t} To, že je někdo ,,přeloží`` air condition jako ,,ér kondyšn``, to bych 
možná ještě přešel. Ale že to asi za půl hodiny přeloží jako klimatizaci, to 
mě donutilo k~zamyšlení (film Terror na Nově).

\bigskip
\noindent
\textbf{Vito} Zdar všem. Dlouho jsem se těšil na vydání dalšího románu Clifforda 
Simaka, protože jsem jeho velký fanda. Těšil jsem se i proto, že práva 
koupil Triton, pro který dělají vynikající překladatelé (Kotrle, Tschorn, 
Rečková). Je totiž známo, že dosavadní česká vydání Simakových románů (kromě 
Kajdošova překladu Města) táhly dolů dost špatné překlady. Simakův poslední 
román Zvláštní mise (Special Deliverance) vyšel nedávno, a tak přináším pár 
postřehů a varování.

Zaprvé - kniha sama o~sobě je IMO dost zoufalý blábol. Nevím, jestli 
za to může stařecká senilita (Simak to prý psal v~osmdesáti) nebo úbytek 
tvůrčích sil, ale přečet jsem to se zatnutými zuby. Možná, že určitým plusem 
mohla být jakási uvolněná a meditativní atmosféra románu, tomu ale brání 
podle mého laického názoru velice nepovedený překlad. Opět. Nevím, nechci 
být nějaký jedovatý, asi to muselo dát fušku a překladatel navíc připojil 
obsáhlý medailonek a doslov, jaký se dneska nevidí, za což mu velmi hlasitě 
tleskám, ale myslím, že překlad samotný měl nechat na někom jiném. Věcnou 
správnost jsem neporovnával, protože nemám originál, ale v~textu je spousta 
klopotných, krkolomných vět, ze kterých hrozně čouhá angličtina a čtenář se 
tak musí knížkou prokousávat s~dvojnásobným úsilím - navzdory autorovi i 
překladateli. Tady jen pár věcí na ukázku, snad si uděláte přibližný obrázek 
toho, o~čem mluvím:

\noindent
\ldots katalogizoval myšlenky, rozprostíral je pro člověka, aby je viděl, stejně jako když\ldots

\noindent
\ldots soustředěně pracoval na tom, aby odložil jistou věc, kterou udělat musel, a to bez ohledu na to, co to bylo\ldots

\noindent
\ldots to nebyla vhodná věc, kterou by měl udělat\ldots

\noindent
\ldots Slunce se zdá být nezvykle žhnoucí\ldots

\noindent
\ldots Chůzí po cestě se vší její klikatostí překonali vzdálenost mezi 
vrcholem a dnem několikrát\ldots

\noindent
\ldots Je krásná\ldots mnohem krásnější, než byste mohli předpokládat, že by něco mohlo být!

\noindent
\ldots spatřil cosi vynořujícího se z~písku, něco příliš rychlého pro oko, aby to zachytilo\ldots

\noindent
\ldots Je to mechanický problém, podíváme se na to. Anebo je to opravdu zcela mechanické?

\noindent
\ldots dva či tři jedinci v~jedné generaci naznačili jistý příslib, ale každý příslib se záhy rozpustil v~bažině genofondové nádrže.

\noindent
\ldots Jsem si jistý, že s~krychlí souvisí něco, co si někdo přeje, abychom se nedozvěděli\ldots

\noindent
\ldots Jako já umí rusky mnoho inženýrů: obvykle rusky umíme! Rusové jsou velice technicky zběhlí. Stojí za námahu sledovat, čím se zabývají. Volně si navzájem vyměňujeme poznatky.

\noindent
\ldots Sluneční paprsky vytrvale zářily a bylo teplo\ldots

\noindent
\ldots se náhle probudil z~hlubokého spánku. Zabojoval, aby se dostal do sedící pozice, a přitom překonával sílu, která se jej snažila udržet u~země.

\noindent
\ldots To není vhodný objekt na prohlížení pro nikoho.

\noindent
\ldots To, čemu nejsem schopen porozumět, je to, jak je možné, že\ldots

\smallskip
\noindent
A ještě jeden dialog:

\smallskip
\noindent
,,Myslím, že se mýlí,`` postěžovala si. ,,Domnívám se, že zde něco je -- možná něco, o~čem se předpokládá, že bychom to měli najít!``

\noindent
,,Potíž je,`` odpověděl Lansing, ,,že nevíme, co hledat, ani zda existuje něco, o~čem se předpokládá, že máme najít. Vývojem událostí jsem značně znepokojený!``

\noindent
,,Když na to přijde, znepokojená jsem i já!``

\smallskip
\noindent
Nevím, možná se to zdálo nepovedené jen mně. Pokud někomu připadá, že to není žádný big deal, pak se mu může knížka líbit. Já jsem byl ale hodně zklamaný a otrávený. Tož tak.











\vfill

\noindent{\it Rozšířené vydání PLAV!u naleznete na adrese \url{http://www.splav.cz}{www.splav.cz}.}

