\section{Stella Feehilyová: Kačena}

\noindent
V předchozím ději divadelní hry dívka Catherine (Cat) zapálí v~opilosti džíp svého přítele Marka. Další den přichází k němu domů, kde je Mark spolu s Eddiem. Ani jeden z nich netuší, co Catherine udělala.

\bigskip
\noindent
\textbf{Třetí scéna}

\bigskip
\noindent
\textit{U Marka v bytě. Televize a pohovka. Mark a Eddie sedí před televizí. Mark kouří jointa. Sledují fotbalový zápas. Před nimi leží velká sportovní taška.}

\medskip
\noindent
Cat: Čau, jak se --

\medskip
\noindent
Mark: Kdes byla?

\medskip
\noindent
Cat: Tys nedostal textovku? Že budu spát u Sophie.

\medskip
\noindent
Mark: Ale jo, jo, dostal. Veškerou celou jednu SMS.

\medskip
\noindent
Cat: Já si teď zapnula mobil. Co se proboha stalo?

\medskip
\noindent
Mark: K čemu sem ti ten mobil kupoval, co?

\medskip
\noindent
Cat: Promiň, Marku. Sem to včera přehnala.

\medskip
\noindent
Mark: Abys ho vypínala nebo co?

\medskip
\noindent
Cat: Ne, to ne. Promiň.

\medskip
\noindent
Mark: Pocem.

\medskip
\noindent
\textit{Vztáhne k ní ruce a přitáhne si ji na koleno.}

\medskip
\noindent
Cat: Dobrý?

\medskip
\noindent
Mark: Hm. Bejvala by ses tu šikla. Zvlášť po tý bolestný ztrátě.

\medskip
\noindent
Eddie: Kdo umřel?

\medskip
\noindent
Mark: Cat Lynchová, to je můj bratránek Eddie.

\medskip
\noindent
\textit{Potřesou si rukama.}

\medskip
\noindent
Eddie:	Čauky, kočko. \textit{(Prohlíží si ji od hlavy k patě.)} Sem tě eště neviděl.

\medskip
\noindent
Mark: Trochu si ji cvičím.

\medskip
\noindent
Eddie:	\textit{(Směje se.)} To seš teda šťastnej čokl. \textit{(Vydává zvuky psího funění.)} Ty jo a co, poslouchá na slovo?

\medskip
\noindent
Cat: Už nenadělám na gauč.

\medskip
\noindent
Eddie: Ty jova. Brrrr, ta je ale vostrá. Ty jo, kámo, koukám, že ste se hledali.

\medskip
\noindent
Mark: Žádná netýkavka to není, viď že ne, Kačeno? Buď na něj milá, zrovna se nám vrátil z ,,dovči``.

\medskip
\noindent
\textit{Chytne ji za ruku a políbí ji na ni.}

\medskip
\noindent
Cat: Někde v teple?

\medskip
\noindent
Eddie: Costa del Chládek.

\medskip
\noindent
Cat: Jo tak.

\medskip
\noindent
Eddie: Zkrátili mi to vo tři měsíce za dobrý chování. Poněvadž teďka už sem hodnej hoch.

\medskip
\noindent
Cat: Venku sem neviděla džíp.

\medskip
\noindent
Mark: Zato sis určitě všimla, jak to tam je kurva vožehnutý, nebo ne?

\medskip
\noindent
Cat: No.

\medskip
\noindent
Mark: Ráno ho vodvezli. Srdce mi z toho div nepuklo. Na ten model sem čekal dva měsíce. Pět diskovejch kol z lehký slitiny, provedení semiš a kůže. Ty podělaný kouřový vokna mi tam dali minulej tejden a v kufru perfektní kožená bunda. Asi si brzy někoho podám. Víš, jak to myslím?

\medskip
\noindent
Cat: Ježíš, jasně. Páni. A víš, jak se to stalo?

\medskip
\noindent
\textit{Někdo se právě chystá skórovat za Manchester United.}


\medskip
\noindent
Eddie: \textit{(Dloubne do Marka.)} Brown.

\medskip
\noindent
Mark: \textit{(Odstrčí Cat.)} Silvestre.

\medskip
\noindent
Eddie:	Beckham.

\medskip
\noindent
Mark:	Ruudy nalevo volnej. Přihrej. Přihrej. 

\medskip
\noindent
Eddie:	Man-chester!

\medskip
\noindent
Mark: Man-chester! Man-chester!

\medskip
\noindent
\textit{Mark a Eddie hlasitě řvou a pak jejich nadšení zklamaně opadne.}

\medskip
\noindent
Mark: Bída.

\medskip
\noindent
Mark a Eddie: Totál bída.

\medskip
\noindent
Cat: Ten džíp. Jak se to stalo?

\medskip
\noindent
Mark: Seděl bych tady, kdybych měl tucha?

\medskip
\noindent
Eddie: Neměj péči, bejby, už se na tom pracuje.

\medskip
\noindent
Mark: Pět hasičskejch sborů a policajtů jak naděláno. A já byl v posteli, ksakru. Pernej den. Víš, jak to myslím?

\medskip
\noindent
Eddie:	Ty vogo, podle všeho's přišla vo ,,Skleněný peklo``, kočko.

\medskip
\noindent
Cat: Nedošly mi ty esemesky.

\medskip
\noindent
Eddie: Ty jo ale pěkně debilní potupa, ne.

\medskip
\noindent
Cat: Se Sophie sme se zrušily. Rozbila si nos.

\medskip
\noindent
Eddie: Fakt blbá noc, ne. Když já se naposled ztřískal, urazil sem si jedničku. Sem na to musel dát korunku. Dívej. \textit{(Vyhrne si horní ret.)}

\medskip
\noindent
Cat: To by jeden nepoznal. U sousedů byli policajti.

\medskip
\noindent
\textit{Eddie nadskočí a popadne tašku.}

\medskip
\noindent
Eddie: Tvrdý, Marku. Za to je dvanáct let.

\medskip
\noindent
Mark: Já už sem vypovídal.

\medskip
\noindent
Eddie: Ale co když se vrátěj? Co když mě uviděj?

\medskip
\noindent
Mark: Klídek, Eddie. Pošlem votevřít tady Kačenu. Vypadá jako někdo se slušnou reputací. 

\medskip
\noindent
Eddie:	S čímže? Zní to jako něco nakažlivýho. Takhle, ne, Marku\ldots \\ \textit{(Sáhne si do rozkroku.)} Brejden, doktore, tady mladej mi asi chytil ňákou reputaci. \textit{(Směje se, jako když startuje auto.)}

\medskip
\noindent
Mark: S tebou budou chtít taky mluvit.

\medskip
\noindent
Cat: Proč?

\medskip
\noindent
Mark: Protože tady bydlíš, Kačeno.

\medskip
\noindent
Eddie: Tajíš snad před náma něco?

\medskip
\noindent
Cat: Bingo! To sem byla já.

\medskip
\noindent
Eddie: Tak to je fakt hustý, kočko. \textit{(Ke Cat.)} Nejseš ty kapku feministka?
No a jak to, že se menuješ Kačena?

\medskip
\noindent
Cat: Kačena mi říká jenom Mark. Menuju se Catherine, Cat.

\medskip
\noindent
Mark: Mrkni jí na nohy, Eddie. Tak veliký nohy sem na holce eště neviděl.

\medskip
\noindent
Eddie: Ty vole. Máš recht. Normální kačena.

\medskip
\noindent
Mark: To říkám.

\medskip
\noindent
\textit{Smějí se.}

\medskip
\noindent
Cat: K popukání.

\medskip
\noindent
Mark: Tak rozhodčí! Thompson v ofsajdu.

\medskip
\noindent
Eddie: Chceš vidět fotku mý dcery? \textit{(Z peněženky vytáhne fotografii.)} To je Shirley. Je jí pět. Zrzavá jak její máma, ale nemáme jí to za zlý.

\medskip
\noindent
Cat: Je milá.

\medskip
\noindent
Eddie: Dávám si teď věci do pořádku. Vezmu ji vod tý poběhlice i toho jejího novýho šamstra. 

\medskip
\noindent
Cat: To je dobře.

\medskip
\noindent
Eddie: Takže to teďka rozjíždím tady s Markem.

\medskip
\noindent
Cat: Cože?

\medskip
\noindent
Mark: \textit{(Umlčí Eddieho pohledem.)} Od zejtřka bude stát u vchodu.

\medskip
\noindent
Eddie: ,,Nejseš na seznamu, nemůžeš dovnitř.`` \textit{(Směje se.)}

\medskip
\noindent
Mark: \textit{(Přejíždí jí po zadku.)} Uděláš nám sendvič, Kačeno? Že sme se tak sešli.

\medskip
\noindent
Eddie: Pro mě čaj.

\medskip
\noindent
Cat: \textit{(Zarazí ho.)} A koupils něco?

\medskip
\noindent
Eddie:	Já přines sušenky. Slepovaný marmeládový kolečka. Sou vedle na stole. Jo a voda je uvařená. Dva cukry a kapku mlíka, kotě.

\medskip
\noindent
Mark: Tak to má bejt, ne, Kačeno?

\medskip
\noindent
Cat: Co jako?

\medskip
\noindent
Mark: Ty tomu dodáš ten správnej šmrnc.

\medskip
\noindent
Cat: Prosím?

\medskip
\noindent
Eddie: To je fakt, vole. Je to šmrncovní kost. Ne jako některý ty štětky, co ses s nima tahal.

\medskip
\noindent
Cat: Fajn. Udělám ten čaj.

\medskip
\noindent
Eddie:	Dikan.

\medskip
\noindent
\textit{Odejde Cat.}

\medskip
\noindent
Mark: Poslyš. Před ní ani slovo.

\medskip
\noindent
Eddie: Jak to myslíš?

\medskip
\noindent
Mark: Svý věci si nechávám pro sebe. Chápeš?

\medskip
\noindent
Eddie:	Jasná věc, šéfe. Budu ji držet v blažený nevědomosti. \textit{(Odmlka.)} Ale je to teda fakt super kost.

\medskip
\noindent
Mark: Můžeš ji mít.

\medskip
\noindent
Eddie: Fakt jo? To beru.

\medskip
\noindent
Mark: Vod čeho sou kámoši, ne.

\medskip
\noindent
\textit{Sledují obzvláště hrubý zákrok. Nelibě se přitom zašklebí.}

\medskip
\noindent
Mark a Eddie: Debil Neville.

\medskip
\noindent
Mark: To je na volnej kop.

\medskip
\noindent
Eddie: A jaká je?

\medskip
\noindent
Mark: Je to kunda. Má to ráda nadrsno.

\medskip
\noindent
Eddie: Fakt? \textit{(Mne si ruce.)} No tak, no tak!

\medskip
\noindent
Mark: Sem to říkal. Volnej kop. Něco vod tebe potřebuju.

\medskip
\noindent
Eddie: Stačí říct, kámo.

\medskip
\noindent
Mark: Asi vim, kdo to udělal.

\medskip
\noindent
Eddie:	Udělal co?

\medskip
\noindent
Mark: Můj džíp, Eddie. Můj džíp.

\medskip
\noindent
Eddie: Kecáš? Tak to je mrtvej.

\medskip
\noindent
Mark: Je to jeden ze dvou lidí.

\medskip
\noindent
Eddie: Zmalujem mu prdel.

\medskip
\noindent
Mark: Je to skoro na devadesát devět procent.

\medskip
\noindent
Eddie: Znásilníme mu příbuzenstvo.

\medskip
\noindent
\textit{Hráči se řadí na volný kop.}

\medskip
\noindent
Mark: Jestli srovnaj, je to v prdeli.

\medskip
\noindent
Eddie: Todle dycky nesnášim.

\medskip
\noindent
\textit{Cat přináší čaj.}

\medskip
\noindent
Cat: Dáš si sendvič, Eddie?

\medskip
\noindent
Eddie: Co tam máš, kočko?

\medskip
\noindent
Cat: Sejra, šunku.

\medskip
\noindent
Eddie: Dám si toustíček se sejrem a šunkou.

\medskip
\noindent
Mark: Pocem, kotě. \textit{(Cat k němu přistoupí.)} Pusu.

\medskip
\noindent
\textit{Políbí ho a on jí zmáčkne prso.}

\medskip
\noindent
Cat: Ne.

\medskip
\noindent
\textit{Tým soupeře neskóruje z volného kopu. Hoši řvou radostí.}

\medskip
\noindent
Mark: Jé, to je kokot -- dá to do hodin! \textit{(Směje se.)}

\medskip
\noindent
Eddie: Ty vole, díky bohu. A kde je vůbec Keane?

\medskip
\noindent
Mark: Každým pádem chybějící článek.

\medskip
\noindent
Eddie: No prosím, kámo, tomu řikám slovo do pranice. 

\medskip
\noindent
\textit{Odejde Cat.} 

\medskip
\noindent
Eddie: Ty, Marku. Dlužíš jim lováče? Sou to ty v kuklách?

\medskip
\noindent
Mark: Ani nápad. Ale Hopper Deegan mi nejde z hlavy.

\medskip
\noindent
Eddie: Vyřídím ho za tebe...

\medskip
\noindent
Mark: A možná eště někdo jinej... Vrtá mi to hlavou ...

\medskip
\noindent
Eddie: Hele stačí říct...

\medskip
\noindent
Mark: Kurva hrajou jak ponocný. Beckham tam stojí jak tvrdý y.

\medskip
\noindent
Eddie: Ale háro má dobrý.

\medskip
\noindent
Mark: Víš ty, Eddie, co chci? Chci vocaď vypadnout. Dokoukat to v hospodě. Dát jedno nebo deset. 

\medskip
\noindent
Eddie:	Že váháš. Co můj toustík?

\medskip
\noindent
Mark: De se.

\medskip
\noindent
\textit{Odejdou. Chvíli hledíme na prázdné jeviště. Televize stále běží. Někdo dal gól. Vstoupí Cat se sendviči.}

\podpis{z angličtiny přeložila Zdeňka Brandejská}
\podpis{3. cena v kategorii próza}
