\section{DĚJINY V DATECH}

\noindent
\textit{(DVD každého gramotného bubeníka)}

\begin{enumerate}
 \item[\textbf{1998}]
 \item 09. 01.\quad Večer L. a R. Pellarových
 \item[] \textit{A tak to začalo}\ldots
 \item 06. 02.\quad Večer překladů z ruštiny a roztržených rublů
 \item 06. 03.\quad Severský večer
 \item 03. 04.\quad Překlady -- překrady
 \item 01. 05.\quad Byl 1. máj -- byl lásky čas\ldots
 \item 05. 06.\quad Předlouhý večer ze sladké Francie
 \item 04. 09.\quad Německý večer
 \item 02. 10.\quad Večer baltských republik
 \item 06. 11.\quad Večer veskrze revoluční
 \item 04. 12.\quad Večer národních literatur bývalého státu Jugoslávie 
 \item[] \textit{,,Borisi!?``}
 \item[\textbf{1999}]
 \item 08. 01.\quad David a Goliáš 
 \item[] \textit{Odeon a bratr farář ve sporu s Dilií}
 \item 05. 02.\quad Orient
 \item 05. 03.\quad Kavkaz 
 \item[] \textit{A arménské bratrstvo z Jihlavy.}
 \item 02. 04.\quad Čeština na kříži
 \item 07. 05.\quad Židovský večer
 \item 04. 06.\quad Dět(d)ský večer -- namaluj, kdo jsi!
 \item 03. 09.\quad Sci-fi a výroba létajících talířů
 \item 01. 10.\quad O Španělsku si zpívám, tančím i čtu
 \item 05. 11.\quad Mladopřekladatelský večer (soutěž J. Levého)
 \item 03. 12.\quad Maďarský večer
 \item[\textbf{2000}]
 \item leden\quad The Best of\ldots 
 \item[] \textit{Dvacet večerů se nám zdálo mnoho!}
 \item únor\quad Alžbětinský večer
 \item březen\quad Polský večer
 \item duben\quad Večer latinskoamerický
 \item květen\quad Večer po výtce erotický 
 \item červen\quad Překladatelská konference u Bubeníčků
 \item září\quad ,,Co vítr jen ví`` -- o písňových textech a jejich překladech
 \item říjen\quad Slovenský večer 
 \item[] ,,\textit{\ldots vám kouří nevěsta?}``
 \item listopad\quad Dušičky -- z šuplíků našich zesnulých kolegů
 \item prosinec\quad Řekové -- večer víc než antický
 \item[\textbf{2001}]
 \item leden\quad Opilecký večerrr\ldots!
 \item únor\quad Afrika a její mýty a pohádky
 \item[] \textit{vyhoštěni od Bubeníčků -- logo jsme si ponechali}
 \item březen\quad Australský večer (\textit{Mánes})
 \item duben\quad Slavné surrealistické soireé (\textit{Mánes})
 \item květen\quad Večer na théma ,,protest`` (\textit{Mánes})
 \item červen\quad Ženy, ženy, ženy\ldots (\textit{Mánes})
 \item[] \textit{stěhování do balbínské poetické hospody (s nepoeticky hlučným barem)}
 \item září\quad ,,Co jste překládali v létě?``
 \item[] \textit{Jak objevná otázka, že?}
 \item říjen\quad Nizozemský večer
 \item listopad\quad Burza překladů
 \item prosinec\quad USA večer
 \item[\textbf{2002}]
 \item leden\quad Večer ,,přes čáru`` (\textit{nechutnosti a vulgarismy})
 \item únor\quad Naši moravští kolegové\ldots (i Přidal předal básničku!)
 \item březen\quad Deníky, dopisy, paměti (večer L. Dvořáka)
 \item duben\quad Polský večer
 \item květen\quad Romský večer s Milenou Hübschmannovou)
 \item červen\quad Čtyřprocentní večer 
 \item[] \textit{,,Tvé spoďánečky barvy slézu\ldots``}
 \item září\quad Sorokinský jarmark
 \item říjen\quad Tlumočníci překládají (večer M. Dvořáka)
 \item listopad\quad Večer milovaného nakladatelství Romeo
 \item prosinec\quad Je nám 50! 
 \item[] \textit{Nepředložené veselí}
 \item[\textbf{2003}]
 \item[] \textit{Bubeníčci neprozřetelně zakotvili ve Vikadle}
 \item leden\quad Drobky z padesátky (zbytkáč po Silvestru)
 \item únor\quad Alternativní domácnost (????????)
 \item březen\quad Bulharský večer (aneb Zápas s irskými čarodějnicemi)
 \item duben\quad Večer, který nebyl (Vinárna ,,U Staňků`` -- B. Navrátil čte povídku A.P. Čechova v překladu L. Dvořáka -- aby se neřeklo, že Bubeníci končí)
 \item květen\quad ,,Skřipec a tajemno`` (opět v Balbínce)
 \item červen\quad Výlet do Pikovic (povídky A.P. Čechova a narozeniny L. Dvořáka, který nám koupil autobus)
 \item září\quad Večer vítězů soutěže J. Levého (Balbínova poetická hospoda)
 \item říjen\quad Vzpomínka na Josefa Schwarze Červinku (Studio II ČRo)
 \item listopad\quad Není jazyk jako jazyk -- Večer Daniely Fischerové (Slovenské kulturní středisko)
 \item prosinec\quad Útulek nalezen -- Prádlo jistí každého -- i překladatele


\end{enumerate}

