
\ifpdf
 \pdfinfo{
 /Title (PLAV! 9.1. 2004, c.14)
 /Creator (TeX)
 /Author (SPLAV! Team)
 /Subject (Prekladatele, Literati, Autori, Vykladaci)
 /Keywords (svetova literatura, preklady)
 }
\fi

\hlavicka{PÁTEK 9.1. 2004}{č. 14}

\parskip.25\baselineskip plus .25\baselineskip minus .25\baselineskip

\section{Študáci a kantoři tlučou na buben}

Svým způsobem jsou dnešní \uv{bubeníčci} sváteční. Čas nezadržitelně 
letí a i život vymezený překladatelům jednou skončí, ostatně 
minulý rok jsme se o~tom několikrát přesvědčili. A~tak musí být 
pro každého milovníka literatury, který vidí dále než před svůj 
práh, potěšením spatřit v~akci mladé překladatele, kteří 
mnohdy zpoceni, jindy zase s~nedbalou elegancí přebírají 
štafetu po svých učitelích. Tak jako roky střídají roky, tak 
skutečně kvalitní texty střídají překladatele, aby se s~každým 
novým překladem rozrostly o~další významovou i estetickou vrstvu, 
dobré podržely a nepovedené taktně zamlčely. Přejme všem překladům 
v~novém roce vydání a překladatelům vydavatele.
\podpis{Za redakci Josef Šlerka}

\section{Vladimir Nabokov: Jubileum}

\noindent{\it
Tímto laskavému publiku předkládáme jeden z~textů bubeníčkovského 
večera, jehož ráz jsme vymezili sloganem Študáci a kantoři. V~tomto 
konkrétním případ jde o~úvodní pasáž povídky Vladimira Nabokova 
Jubileum (1927). Před časem jsem ji překládal sám, víceméně ze 
zájmu o~věc, a vlastně ani nevím, zda jsem ji někde publikoval 
(vyloučeno to není). U~Bubeníčků se každopádně už četla, a to 
na večeru vyhrazeném protestu v~literatuře, který se svého 
času odehrával v~Mánesu. Již několikrát jsem ji uložil 
svým studentům v~semináři uměleckého překladu v~Ústavu 
translatologie. Výsledky jsou vždy zajímavé -- bez ohledu na to, 
jak jsou jednotlivé překlady kvalitní.


Překlad Lucie Nakládalové mě vlastně inspiroval k~uspořádání 
celého studentsko-kantorského bubeníčkovského klání. Podle mého 
názoru se totiž ani jeden z~dvou zde uvedených textů netrefuje 
do černého. Luciina česká varianta je bezesporu významově ekvivalentní, 
ale na můj vkus (a na požadavky, které klade na překladatele 
rafinovaně intelektuální Nabokovův autorský styl) zřejmě až příliš 
suchá a věcná. Můj vlastní překlad mi zase (alespoň místy) připadá 
mrtrvě vyumělkovaný. Proto jsme také o~komentář k~těmto 
možným odchylkám od jakési ideální osy českého překládání Nabokova 
-- pokud něco takového vůbec existuje -- požádali toho nejzasvěcenějšího: 
Pavla Dominika. }


\noindent{\abzuka Vladimir Nabokov:Yubile{\u i}

V~\`eti dni, kogda tyanet ottuda trupnym zapashkom yubileya, -- otchego
by i nash yubile{\u i} ne otprazdnovat{\cprime}? Desyat{\cprime} let
prezreniya, desyat{\cprime} let vernosti, desyat{\cprime} let svobody,
-- neuzheli \`eto ne dosto{\u i}no khot{\cprime} odno{\u i} yubile{\u
  i}no{\u i} rechi?

Nuzhno umet{\cprime} prezirat{\cprime}. My izuchili nauku prezreniya
do sovershenstva. My tak nasyshcheny im, chto poroyu nam len{\cprime}
izmyvat{\cprime}sya nad ego predmetom. Legkoe drozhanie nozdre{\u i},
na mgnovenie prishchurivshiesya glaza -- i molchanie. No segodnya
dava{\u i}te govorit{\cprime}.

Desyat{\cprime} let prezreniya. Ya prezirayu ne cheloveka, ne
rabochego Sidorova, chestnogo chlena kakogo-nibud{\cprime}
Kom-pom-poma, a tu urodlivuyu tupuyu ide{\u i}ku, kotoraya
prevrashchaet russkikh prostakov v~russkikh prostofil{\cprime},
kotoraya iz lyude{\u i} delaet murav{\cprime}ev, novuyu
raznovidnost{\cprime}, formica marxi var. Lenini. I~mne
nevynosim tot pritorny{\u i} privkus meshchansva, kotory{\u i} ya
chuvstvuyu vo vsem bol{\cprime}shevickom. Meshchansko{\u i} skuko{\u
  i} veet ot serykh stranic <Pravdy>, meshchansko{\u i} zlobo{\u i}
zvuchit politichesky{\u i} vykrik bol{\cprime}shevika, meshchansko{\u
  i} dur{\cprime}yu nabukhla bednaya ego golovushka. Govoryat,
poglupela Rossiya, da i ne mudreno... Vsya ona rasplylas{\cprime}
provincial{\cprime}no{\u i} glush{\cprime}yu -- s~mestnym
l{\cprime}vom-bukhgalterom, s~baryshnyami, chitayushchimi Verbickuyu i
Se{\u i}fullinu, s~ubogo-zate{\u i}livym teatrom, s~p{\cprime}yanenkim
mirnym muzhtatochno lovko spryatannogo v~nedrakh vaterklozeta. Ubi{\u
  i}stvo sovershaet ne ideya, a chelovek, -- i s~nim rastet osoby{\u
  i}, -- proshchu ya ili ne proshchu -- \`eto vopros drugogo
poryadka. Zhazhda mesti ne dolzhna meshat{\cprime} chistote
prezrenie. Negodovanie vsegda bespomoshchno.

}



\noindent Vladimir Nabokov: Jubileum\\
{\it přeložil Libor Dvořák}

Proč bychom v~těchto dnech, kdy odtamtud vane mrtvolný odér jubilea, 
nemohli své výročí trochu oslavit i my? Deset let opovržení, 
deset let věrnosti, deset let svobody -- copak tohle nestojí alespoň 
za jeden jubilejní projev?

Musíme umět pohrdat. Umu opovržení jsme se naučili vskutku dokonale. 
Jsme jím tak prosyceni, že už je nám občas až líno jeho objekt 
znovu tupit. Zbylo jen lehce zachvívající se chřípí, na okamžik 
přimhouřené oči -- a mlčení. Ale dnes prosím hovořme.

Deset let opovržení. A~já přitom nepohrdám člověkem, já nepohrdám 
dělníkem Sidorovem, zasloužilým členem nějakého tohoto jejich 
Kom-pom-pomu, ale oním zrůdným, tupým ideálkem, jenž ruské prosťáčky 
proměňuje v~komunistické hlupáčky, jenž z~lidí činí nový druh 
mravence -- {\it Formica marxi, var. lenini}. Já zoufale nesnáším 
onen navinule nasládlý nádech měšťáctví, který cítím ve všem 
bolševickém. Měšťácká nuda prýští z~našedlých stránek Pravdy, 
měšťanská zloba zní z~politického povyku bolševika a jeho přenešťastná 
hlavinka je naběhlá pošetilostí. Říká se, že Rusko zhlouplo, 
a není divu... Celé se rozplynulo v~provinční zabedněnosti -- 
s~místním účetním v~roli lva salonů, se slečnami, které čtou 
Verbickou a Sejfullinovou, s~uboze pitvorným divadlem a s~přiopilým 
mírumilovným mužikem, který se rozvalil rovnou uprostřed ulice.

Opovrhuji komunistickou vírou jakožto ideou přízemní rovnosti, 
jako nezáživnou stránkou ve svátečních dějinách lidstva, jako 
odvržením zemských i nezemských krás, jako něčím, co se hloupě 
dotýká mého svobodného já, jako protektorkou nevzdělanosti, tuposti 
a samolibosti. Síla mého opovržení spočívá v~tom, že když opovrhuji, 
nedovoluji si myslet na prolitou krev. A~pak má opovržlivá síla 
spočívá i v~tom, že ve svém buržoazním zoufalství nelituji ztráty 
jmění, domu ani zlaté cihly, kterou jsem nedostatečně obratně 
ukryl v~útrobách splachovacího záchodu. Vraždy se nedopouští 
idea, ale člověk -- a s~tím je účtování jiné, zda odpustím či 
neodpustím, je otázka zcela jiného řádu. Žízeň po mstě by čistotě 
opovržení neměla překážet. Nevole je vždycky bezmocná.


\noindent Vladimir Nabokov: Jubileum\\
{\it Přeložila Lucie Nakládalová}

V~těchto dnech, kdy je všude cítit závan mrtvolného pachu 
jubilea, není proč, abychom jej neoslavili i my. \\
Umět pohrdat je třeba. Vědu o~pohrdání máme v~malíčku. 
Pohrdáním jsme již natolik nasáklí, že dělat si žerty z~jeho 
podstaty nám už ani nestojí za to. Letmě se nám zachvěje chřípí, 
na Deset let pohrdání, deset let věrnosti, deset let svobody 
-- cožpak si toto vše nezaslouží alespoň jednu slavnostní řeč?chvilku 
přimhouříme oči a pak -- ticho a mlčení. Dneska si však něco povíme.


Deset let pohrdání. Nepohrdám ani tak obyčejným člověkem, dělníkem 
Ivanovem, členem některého z~výborů, jako spíše pohrdám 
tou zrůdnou tupou myšlenkou, která z~ruských prosťáčků 
dělá komunistické tupce a která z~lidí činí mravence, 
nový to druh {\it formica marxi var. lenini.} I~mně se protiví ta 
odporně sladká pachuť měšťáctví, kterou cítím ve všem bolševickém. 
Z~šedých stránek {\it Pravdy} na mě dýchá měšťácká nuda a plný 
měšťácké zloby je politický výkřik bolševika s~hlavičkou naplněnou 
až po okraj měšťáckou hloupostí. Říká se, že Rusko zhlouplo, a 
není ani divu \dots Celé se rozlilo do venkovského zapadákova 
s~jeho účetním coby lvem salónů, se slečinkami, které čtou Verbickou 
a Sejfullinovou, s~ubohou divadelní scénou a s~opilým 
tichoučkým mužikem, který si to uvelebil přímo uprostřed zaprášené 
ulice. 


Pohrdám komunistickou vírou, tou myšlenkou podlé rovnosti, 
tou nudnou stránkou ve slavnostních dějinách lidstva, vírou, 
jež popírá pozemské i nadzemské krásy, vírou, co se hloupě dotýká 
mého svobodného já a co podněcuje nevědomost, tupost a samolibost. 
Síla mého pohrdání spočívá v~tom, že když pohrdám, myšlenky 
na prolitou krev si nepřipouštím. Krom toho je jeho síla také 
v~tom, že v~buržoazní beznaději nelituji ztráty 
jmění, domu či prutu zlata, který jsem neukryl v~útrobách 
záchodu dostatečně hluboko. Nezabíjí myšlenka, nýbrž člověk, 
ale to, ať už chceme nebo ne, patří někam jinam. Čistotě pohrdání 
by touha zametat v~cestě stát neměla. Rozhořčovat se je 
vždy zbytečné.



\noindent{\it Od Lucie ještě jeden malý překladatelský nášup -- tentokrát z~jiného 
semináře a z~jiného autora, respektive autorky. Tou je 
známá ruská prozaička Ludmila Petruševská a pasáž pochází z~příběhu 
o~nové Jeleně Překrásné, který autorka zařadila do krásné knížky 
Skutečné pohádky. Jak z~pasáže pochopíte, \uv{skutečné pohádky}
jsou určeny pro dospělé. Luciin přirozený sklon k~suchému 
humoru se pro této typ textů báječně hodí, ale to je myslím zbytečná 
poznámka. (Libor Dvořák)}



Čaroděj se na Jelenu dokonce nešel ani podívat, jak se bál, aby 
jej neovlivnila její ukrutná krása, bál se, aby neztratil čarovnou 
moc, kromě toho se mu navíc nechtělo vstát z~vyhřátého 
místečka a běžet hlava nehlava přímo za kráskou -- ale právě to 
byl úděl všech osob mužského pohlaví, přitom války většinou začínaly 
tak, že se zadní řady tlačily na přední, ty přední se otáčely 
dozadu a rozhlížely se, komu dát do zubů, ty zadní na to zase 
odpovídaly bezděky po svém atd.

A~tak se Jelena Překrásná bez povšimnutí ostatních zrodila z~mořské 
pěny a chvíli nato narazila na hromádku něčích pohozených věcí, 
pomalu se utřela do cizího ručníku, oblékla si cizí šaty a střevíčky, 
vzala si cizí kabelku a vydala se do města, aniž by si jen na 
okamžik vzpomněla na dámu, která se po pěti minutách vynořila 
z~vln a na břehu nenašla nic kromě mokrého ručníku.

Podotkněme jen, že takový je už úděl krásných žen, nepomýšlet 
na důsledky svého chování.

A~navíc -- co jiného byste také chtěli od bytosti, které je pouhých 
pět minut!

Jediné, čeho měla zrozená z~pěny dostatek (ano, tak se 
Jelena P. také jmenovala), byla zvědavost a dychtivost učit se 
od ostatních žen, přejímat od nich podle ní to nejlepší. \\
Avšak v~uličce, kterou se Jelena vydala od moře nahoru, 
bylo jen málo takových žen, tedy kromě staré babky, podle všeho 
pasačky koček, která seděla u~domu na židli obklopena svým stádem, 
a jedné ne zrovna nejmladší dámy stojící pod jedinou lampou široko 
daleko. 

Babka pasačka si Jelenu Překrásnou změřila od hlavy k~patě 
a řekla: \uv{Smrtka jde!}. A~kočky, všechny do jedné jako jeleny 
překrásné svého druhu, se dál nerušeně olizovaly, seděly nebo 
ležely a Jelena by si z~nich klidně mohla vzít příklad, 
jenomže ta si jich nevšímala, zato však přistoupila blíž k~lampě, 
pod níž se vyskytovala Žena, která si právě z~kabelky 
vyndala zrcátko a tlustou černou tužku.

Jelena Překrásná poprvé spatřila Ženu (babka pasačka se nepočítá).

Žena si přímo před Jelenou začala černou tužkou pomalu malovat 
obočí, jako velké čárky s~ocásky od sebe. 

Jelena samým rozechvěním až nedýchala.

Ale to nebylo ještě zdaleka vše.

Po obočí přišly na řadu oči, které Žena za pomoci černé tužky 
tentokrát vytvarovala do podoby rybek, také s~ocásky od 
sebe. 

Pak Žena, která díky černému obočí působila sveřepějším dojmem, 
schovala tužku zpátky do kabelky, vytáhla rtěnku a několika tahy 
sem a tam pokryla své vypouklé pysky hustými vrstvami červené 
barvy a pak si promnula rty a rtěnka se tak rozetřela po celé 
ploše. 

Když krásná neznámá toto dokončila, ještě si na malůvku nakreslila 
dvě červené linky, jednu nad a druhou pod ústní otvor, čímž se 
její rty, jak chytře poznamenal jeden spisovatel v~jednom 
románu, pětinásobně zvětšily.

Po takovémto výkonu se Žena na sebe podívala do~zrcátka 
a spokojeně prohlásila: \uv{Tak, obličej bychom tedy měli!}
Pak si ještě na tváře namalovala dvě červená jablka, znovu se 
na sebe koukla do zrcátka a náčiní schovala do kabelky. 


Nemusíme snad podotýkat, že Jelena Překrásná drahou neznámou, 
ve které spatřovala ztělesnění krásy, sledovala s~otevřenou 
nachovou pusinkou; to černé obočí, které tak nízko leželo nad 
černýma očima, plus ta pusa s~obrovitánskými červenými rty a 
jedním zlatým zubem (i ostatní zuby byly žluté, ale netřpytily 
se).

A~když Jelena Př. uviděla, jak si naše neznámá zapaluje papirosu 
a dává si ji do pusy tam, kde má zlatý zub, bylo rozhodnuto.

Zrozená z~pěny pochopila, jak by měla vypadat.

Přistoupila k~neznámé to krasavici pod lampou, a uslyšela 
tato slova: 

\uv{Táhni odsud, nebo ti dám jednu přes držku!}

{\hfill \it přeložila Lucie Nakládalová}


\section{George Orwell: Mohou být socialisté šťastní?}

Pomyslíme-li na Vánoce, skoro automaticky se nám vybaví Charles 
Dickens, a to ze dvou pádných důvodů. Za prvé, Dickens je jeden 
z~mála anglických autorů, kteří o~Vánocích vůbec píší. Vánoce 
jsou nejoblíbenějším anglickým svátkem, ale přitom je až neuvěřitelné, 
jak málo se odrazily v~literatuře. Máme koledy (nejčastěji ze 
středověku), máme hrstku básní od Thomase Bridgese, T. S. Eliota 
a několika dalších, a pak máme Dickense. Ale o~moc víc už toho 
nemáme. Za druhé je Dickens pozoruhodný tím, že dokáže čtenáři 
podat přesvědčivý obraz štěstí.


Dickens zdařile zachytil Vánoce dvakrát: v~jedné kapitole z~Kroniky 
Pickwickova klubu a ve Vánoční koledě. Vánoční koledu předčítali 
Leninovi na smrtelné posteli a podle jeho ženy mu prý ta \uv{buržoazní 
sentimentalita} připadala nesnesitelná. Jenže, ať je Dickensovo 
vyprávění sebevíc přibarvené a ať je dojemnost Malého Tima sebevíc 
odporná, rodina Cratchitových prostě působí radostně. Štěstí 
totiž vychází především z~kontrastu. Dickens to ví a tohle 
vědomí patří mezi tajemství jeho působivosti. Cratchitovi jsou 
šťastní, protože mají protentokrát dostatek jídla. Jejich štěstí 
je přesvědčivé právě proto, že je zachyceno jako nedokonalé.

Veškeré pokusy popsat trvalé štěstí naproti tomu skončily fiaskem. 
Utopie (tohle okřídlené slovo mimochodem neznamená \uv{krásné 
místo}, ale jen \uv{místo, které neexistuje}), se v~literatuře 
za posledních tři sta nebo čtyři sta let objevovaly často, ale 
ty \uv{šťastné}, ty, které popisují dokonalé země, jsou vesměs 
nepřitažlivé a většinou i dost neživotné.

Zdaleka nejznámější moderní utopie pocházejí z~pera H. 
G. Wellse. Wells vykresluje svět, jaký by se mu zamlouval, nebo 
přinejmenším takový, jaký si myslí, že by se mu zamlouval. Hlavními 
pilíři toho světa jsou osvícený hédonismus a vědecká vynalézavost. 
Veškeré zlo, všechna neštěstí, kterými v~současnosti trpíme, 
ve Wellsově světě už neexistují. Hloupost, válka, chudoba, špína, 
nemoci, zklamání, hlad, strach, přepracování, pokrytectví, to 
všechno je definitivně pryč. Potud nelze popřít, že takový svět 
si všichni přejeme. To, co se nelíbí Wellsovi, chceme odstranit 
všichni. Ale chtěl by někdo doopravdy žít ve světě wellsovské 
utopie? 

Všechny \uv{šťastné} utopie se navzájem podobají v~tom, 
že postulují dokonalost, aniž by byly schopny ukázat, v~čem 
spočívá štěstí. Je pozoruhodné, že ani autorovi s~takovou 
tvůrčí představivostí, jako byl Jonathan Swift, se obraz \uv{šťastné} 
utopie nepovedl o~nic líp než ostatním. 


První části Gulliverových cest představují patrně nejsžíravější 
kritiku společnosti, jaká kdy byla napsána. Každé slovo je platné 
i dnes a na některých místech najdeme poměrně podrobné předpovědi 
současných politických hrůz. Ani Swift ale nedokáže přesvědčivě 
popsat bytosti, které by obdivoval. V~poslední části knihy 
představuje jako protiklad k~odporným Jahuům ušlechtilé Hvajninimy, 
což jsou inteligentní koně, prostí všech lidských chyb. Jenže 
dotyční koňové jsou, při vší své ušlechtilosti a neomylném zdravém 
rozumu, nudní až hrůza. Žijí jednotvárně, v~klidu, \uv{rozumně}; 
bez všech rozbrojů, nepokojů a veškeré nejistoty, ale také bez 
\uv{vášně}, a to včetně tělesné lásky. Své druhy si vybírají 
podle zásad eugeniky, city drží za všech okolností na uzdě, a 
když přijde jejich čas, podle všeho docela s~radostí umřou. 


Pokusy popsat konečné štěstí na onom světě nedopadly o~nic líp. 
Nebe je podobný propadák jako utopie -- přičemž peklo naopak zaujímá 
v~literatuře významné místo a bylo mnohokrát popsáno velice 
podrobně a přesvědčivě.

Je všeobecně známo, že křesťanské nebe -- v~té podobě, 
jak se běžně zobrazuje -- neláká nikoho. Skoro všichni křesťanští 
autoři, kteří psali o~nebi, buď poctivě přiznali, že nebe se 
zpodobnit nedá, nebo vykouzlili mlhavý obraz zlata, drahých kamenů 
a nekonečného pění chvalozpěvů. Rozhodně se ale nepodařilo popsat 
prostředí, do kterého by se normální člověk doopravdy chtěl dostat. 
Nejeden evangelický kazatel či jezuitský kněz nahnal svým farníkům 
husí kůži barvitým líčením pekla. Jakmile ale dojde na nebe, 
okamžitě všichni sklouznou ke~slovům jako \uv{vytržení} 
nebo \uv{blaženství}, aniž by se obtěžovali vysvětlit, z~čeho 
takové pocity můžou plynout. Žádný z~duchovních zatím 
nedokázal popsat jedinou činnost z~onoho světa, která 
by myslícímu člověku mohla připadat snesitelná, neřkuli přitažlivá.


Zdálo by se, že lidé nedokážou zachytit a dokonce ani si představit 
štěstí jinak než na základě kontrastu. V~preindustriální 
společnosti se nebe zpodobňovalo jako místo věčného odpočinku 
dlážděné zlatem, protože každodenní zkušeností většiny lidí byla 
v~té době přepracovanost a chudoba. Jenže takové obrazy 
\uv{věčného blaženství} vždycky ztroskotaly na tom, že stane-li 
se blaženství věčným (věčností rozumějme nekonečnost času), kontrast 
s~\uv{neblaženstvím} se ztratí. 

Neschopnost lidí představit si štěstí jinak než jako úlevu od 
námahy nebo bolesti představuje vážný problém pro socialisty. 
Dickens může zobrazit rodinu, která žije v~bídě, jako 
šťastnou, když právě spořádala pečenou husu. Naproti tomu obyvatelé 
dokonalých světů se nikdy spontánně neradují a k~tomu jsou ještě 
lehce odpudiví. Ale aby bylo jasno, svět, jak ho popisoval Dickens, 
přece nechceme. Socialismus nesměřuje ke společnosti, kde se 
nakonec všechno v~dobré obrátí proto, že laskaví staří 
pánové rozdávají pečené husy. Co jiného je naším cílem než společnost, 
ve které by milodary nebyly potřeba? Znamená to ale, že je naším 
cílem utopický svět bez bolesti a námahy? 


Myslím, že socialismus si neklade za cíl lidské štěstí. Štěstí 
zatím vždycky vznikalo jaksi mimoděk, jako vedlejší produkt, 
a nemáme důvod si myslet, že by se to kdy mělo změnit. Skutečným 
cílem socialismu je lidské bratrství. Ti, kdo umírají v~občanských 
válkách nebo jsou mučeni v~tajných věznicích Gestapa, 
nepodstupují tohle všechno kvůli vidině nějakého klimatizovaného 
neonového ráje s~ústředním vytápěním, ale proto, že chtějí 
svět, kde by se lidé měli rádi místo toho, aby se navzájem podváděli 
a vraždili.


Člověk často musí mířit k~cílům, které vidí jen nejasně. 
Například v~současnosti je svět ve válce a touží po míru. 
S~mírem ale nemáme žádnou zkušenost a lidstvo ji nikdy 
nemělo. O~letošním Štědrém dnu tisíce mužů vykrvácejí v~ruských 
závějích nebo se navzájem rozstřílejí na bažinatých ostrovech 
Tichého oceánu a bezprizorné děti budou vyhrabávat jídlo zpod 
trosek německých měst. Zajistit, aby se takové věci dít nemohly, 
je jistě dobrý cíl. Ale popisovat dopodrobna, jak bude vypadat 
svět, až dosáhneme míru, to je něco docela jiného.

Skoro všichni dosavadní tvůrci utopických světů připomínali člověka, 
kterého bolí zuby, a kterému proto připadá, že veškeré štěstí 
spočívá v~tom, když člověka zuby nebolí. Chtěli dosáhnout 
dokonalé společnosti jen nekonečným opakováním a prodlužováním 
něčeho, co bylo cenné právě a jedině proto, že to bylo dočasné. 
Něco podobného se stalo dokonce i velkému spisovateli, jako byl 
Swift. Dokáže sice pěkně proprat politika nebo biskupa, ale když 
se snaží vytvořit dokonalou bytost, dovede člověka jen a jen 
k~tomu, co určitě vůbec neměl v~úmyslu: že totiž smradlaví 
Jahuové mají v~sobě mnohem víc potenciálu k~vývoji 
než osvícení Hvajninimové.


\podpis{přeložil Rosťa Valvoda}

\section{William Shakespeare: Sonet dvacátý třetí}





Jak špatný herec ochromený trémou,\\
že zapomněl úplně svoji roli,\\
jak vztekloun, kterého tak čerti berou,\\
že není mocen zmoct se na cokoli,\\
já stojím zde a nejsem schopen slova,\\
jímž bych svou lásku řádně vyjevil,\\
tak silné city ve svém nitru chovám,\\
že mluvit o~nich prostě nemám sil.\\
Proto ať za mě mluví moje oči\\
a prozradí ti, co na srdci mám,\\
jsou sice němé, do tvých očí křičí\\
však víc než ústa upovídaná.


 

Nauč se číst, co v~očích láska píše,\\
Miluješ-li, očima uč se slyšet.


\podpis{přeložil Jiří Josek}


Jak herec, který trémou sotva vnímá\\
a nevysloví to, co dřív šlo snadno,\\
jak šílenec, jenž má tmu před očima \\
a sama sebe nedokáže zvládnout,\\
i já si nevěřím a nedopovím\\
nikdy své vyznání tak, jak bych chtěl:\\
jako bych se měl zalknout těmi slovy,\\
jako bych v~nich měl shořet na popel.\\
Chci tedy mluvit očima -- vždyť v~nich\\
je psáno beze slov, co srdce říká.\\
Jim každou svoji prosbu svěřil bych:\\
nemám je čemu učit od jazyka.

Čti -- ať víš, že i mlčky lze mít rád.\\
Láska má umět zrakem naslouchat.


\podpis{přeložila Zuzana Šťastná}

\section{Pranýř překladů}

MYKO 
No, není to zrovna extra perlička, ale dneska sem objevil úplně 
nepřímo chybu v~překladu Kingova Řbitova zviřátek~-- indický doktor 
tam ke svým americkým kolegům na odchodu z~místosti prohlásí 
\uv{Možná vy oba záříte}. Přislo mi to divný a napadlo mě, jestli 
neříká spíš něco o~osvícení, vzhledem k~tomu, že si z~něho chvíli 
předtím dělají prdel na základě jeho původu. Nebylo tomu tak, 
nicméně v~originále to zní: \uv{May you both shine on} :)) \\
A~teď jsem si vybavil svoji vlastně úplně první perličku, kterou 
jsem v~životě odhalil~-- koukal jsem na nějakýho starýho Batmana 
(film, možná seriál?) a nějakej šílenej vědec tam měl takový 
tlustý blbečky, byly to jeho \uv{pokusný morčata}, na trikotech 
měli velký G a soustavně se o~nich mluvilo jako o~\uv{guinejských 
prasátkách} :) 

JTK 
Včera jsem si listoval jakousi populárně-naučnou knihou o~psech. 
Byla tam mj. zmíněna kniha Farleyho Mowata \uv{Don`t Cry Wolf}, 
kterýžto název byl promptně přeložen jako \uv{Neplač, vlku}. 
Ještě bych dodal, že tato kniha vyšla v~češtině již před řádkou 
let tuším jako \uv{Nedělejte poplach}. 

Další bonbónek: před pár týdny vysílala TV Nova film \uv{Pán přílivu}. 
Hlavní postava tam v~jedné chvíli vycouvá ze slovní přestřelky 
se slovy \uv{I~got cold feet}, v~českém dabingu pak samozřejmě 
prohlásí: \uv{Mám studené nohy}. 

ALISTAIR 
Director's cut~-- \uv{vražda ředitele} (Český překlad manuálu 
pro hru Alien versus predator :))) )

LYNX 
V~jedný knížce o~Nicku Caveovi jsem našel zmínku o~tom, kterak 
bubeník ve studiu rozezvučel \uv{symboly}\dots Až po chvíli mi 
došlo, že se zřejmě jedná o~\uv{cymbals}~-- tedy činely, a dalo 
mi chvíli práce, než jsem dostal na správné místo bradu, která 
mi při tomto poznání spadla na zem\dots 

VANEK 
DivXové titulky k~filmu The Return of the Living Dead (popaměti, 
na jediném zdroji, který znám, se mi nepodařilo najít akorát 
slovenské a portugalské): \uv{easter eggs}~-- východní vejce, uv{What`s 
the matter?}~-- Na tom nezáleží, \uv{It looks like the shit it the 
fan out there}~-- to je posraně dobrá zpráva 

VANEK 
Z~\url{http://lege.cz/kocka/gardner.htm}{http://lege.cz/kocka/gardner.htm}: 

Poznámka čtenářky Jany Klenkové: Nejbrutálnější knihy jsou podle 
mne Případ majetkového kouzelníka a Případ padělaného oka, kde 
se uprostřed textu objevují anglické nepřeložené fráze, oddělené 
pouze třemi pomlčkami, takže to vypadá asi takto: \uv{Perry Mason 
šel~-- into his room~-- velice rychle.} No nevím, jak 
tohle mohlo projít nějakou redakční úpravou. 

WITTGENSTEIN 
Z~titulků bonusů rozšířené verze Dvou věží: 

\uv{This seemingly sinister forest of Fangorn} -> \uv{tento 
zdánlivě HŘÍŠNÝ les}. 

Jackson říká zvukařům: \uv{I~want Faramir`s footsteps to sound 
more sinister}  \uv{Chci, aby se Faramirovy kroky více 
ROZLÉHALY}. 

A~největší gól, hned z~úvodu: \uv{LOTR is now looked upon as ur-fantasy 
trilogy} přeloženo jako \uv{dnes se na PP hledí jako na trilogii 
fantazie Ur.} 

Kristova noho\dots tolik úžasné práce, a nakonec česká distribuce 
není s~to sehnat ani prostředně schopného překladatele titulků 
(odmítám uvěřit, že by takové kraviny mohla napáchat Pošustová). 

CASE 
V~bonusech k~extended The Two Towers -\uv{We`ve got the texture 
map here}~-- \uv{Máme tady zrnitou mapu} 

MARDOC 
Kdysi v~hudebním dokumentu, tuším že o~Pretenders na ČT: \uv{\dots takže 
jsme tam měli všechny ty ampéry a\dots} (amp~=~amplifier) 

DADEL 
Včera v~dokumentu o~básníku Williamu Blakeovi na ČT2 jsem zaslechl 
něco jako \uv{Proměním tě v~koně nebo zadnici, protože jen koně 
a zadnice mají\dots} nepamatuju si to přesně, ale kůň a zadnice 
tam určitě bylo :) 

S\_M\_LOMOZ 
Nové funkce, jako je nové uživatelské rozhraní, průvodci, přechody, 
efekty, titles, a AutoMovie make creating home movies easier. 
(Pokyny k~downloadu MS Windows Movie Maker 2)

DEXX 
Blair Witch Project. \uv{To bílý jsou metry\dots to hnědý jsou fíty.}
Ach jo\dots





\vfill
\noindent{\it Rozšířené vydání PLAV!u naleznete na adrese \url{http://www.splav.cz}{www.splav.cz}.}