%&LaTeX

\ifpdf
 \pdfinfo{
 /Title (PLAV! 4.12.2004, c.25)
 /Creator (TeX)
 /Author (SPLAV! Team)
 /Subject (Prekladatele, Literati, Autori, Vykladaci)
 /Keywords (svetova literatura, preklady)
 }
\fi

\hlavicka{PÁTEK 7.1.2005}{č. 25}

\section{Indická cesta}

První překladatelský večer roku 2005 je věnován tvorbě indických
autorů. 
Všechny níže uvedené překlady jsou z pera Dušana Zbavitele a jedná se o básnickou tvorbu Rabíndranátha Thákura a prózu   
\bigskip

\section{Jak si copatý mnich vyprosil, co chtěl i nechtěl}

\begin{verse}
\noindent
\textit{Ten, kdo plní předsevzetí \newline
podle svojí vlastní hlavy \newline
jako mnich, co bral si třtinu, \newline
nedočká se mnoho slávy.}
\end{verse}

\noindent
Ve vesnici Mallánace byl copatý mnich jménem Nihsanga. Byl už pokročilého
věku, a protože usiloval o to, aby žil podle řádu, nebral si nic, co patřilo
jinému, nebylo-li mu to darováno. Když se jednou potloukal mimo obec, uviděl
kdesi na poli s cukrovou třtinou šťavnaté stvoly, a jelikož si je chtěl
vzít, oslovil kvůli dovolení pole: ,,Hej, pole, můžu si vzít tři čtyři
stvoly cukrové třtiny?`` A sám si na to hned odpověděl: ,, Vezmi si jich
třeba pět nebo šest!`` Takto si sám udělil povolení, sebral pět či šest
stvolů a odešel. Dělal to tak dlouho, až to zjistil majitel. ,,Co za
darebáka mi odnáší z mého pole cukrovou třtinu? Schovám se tu dnes a
uvidím,`` pomyslil si, ukryl se a čekal. Když pak copatec dělal co obvykle,
majitel vylezl z úkrytu a hlasitě vykřikl. Tu pravil mnich: ,,Nehněvej se,
prosím tě, nehněvej se! Než jsem si tu cukrovou třtinu vzal, vždycky jsem si
napřed vyžádal povolení.`` ,,Jak?`` zeptal se majitel a mnich mu ten způsob
předvedl. Nato boháč rozpálený hněvem copatce pevně svázal, přitáhl ho ke
studni a zeptal se: ,,Hej, studno, pověz -- můžu ho třikrát nebo čtyřikrát
namočit?`` ,,Namoč ho třeba pětkrát nebo šestkrát!`` odpověděl si sám, pořádně
chudáka vymáchal a propustil ho s ponaučením: ,,Už to nikdy nedělej!``

\section{V rekonvalescenci}

\begin{verse}
    V dálce zvoní zvony.\\
    Mnohomluvná vychloubačnost města\\
    dozněla v duši,\\
    před zrakem zjevil se najednou obraz ztopený v slunci,\\
    zapadlý v příkopu životní cesty.

    Do dálky vine se polní cesta s korálky vesnic\\
    až k břehu řeky.\\
    Pod starým stromem\\
    čekají lidé na převoz\\
    s košíky nákupů po boku\\.
    V plechových boudách\\
    voní řady džbánů s cukrovou šťávou --\\
    mlsní psi z vesnice dorážejí,\\
    slétla se hejna much.\\
    Na cestě vůz\\
    s nákladem juty;\\
    po jednom snášejí pytle, s křikem je váží\\
    na dvoře překupníka.\\
    Vypřáhnutí voli\\
    spásají trávu na zeleném lemu cesty,\\
    oháňky bičují záda.\\
    Hromady hořčičných zrn\\
    čekají na místo na sýpce.\\
    Ke ghátu přijely rybářské čluny,\\
    rybářky stojí tu s koši na ramenou.\\
    Nad hlavou přeletěl jestřáb.\\
    Obchodní čluny kotví u svahu břehu.\\
    Plavec váže sítě na vyhřáté slámě,\\
    na druhém břehu brodí se sedlák\\
    přes pole rýže, drže se šíje svého býka.\\
    Opodál nad vrcholky lesa třpytí se\\
    věžička chrámu v paprscích ranního slunce.\\
    Za neviditelnou hranicí polí\\
    vlak slabě a stále slaběji\\
    vkresluje paprsek zvuku do srdce větru,\\
    vleče za sebou kouř\\
    jak dlouhý prapor vítězství nad dálkou.

    A znovu vzpomínka -- ne, nic to nebylo --\\
    je to už dávno --\\
    bylo po půlnoci,\\
    člun zůstal uvázán u břehu Gangy.\\
    Voda se třpytila v měsíčním svitu,\\
    hustý stín lemoval okraje nehybných lesů,\\
    jen kdesi za stromy prosvitlo světlo.\\
    Náhle jsem procitl.\\
    K oněmlé noční obloze\\
    zvedl se zpěv mladého hrdla,\\
    v proudu odlivu mihla se kolem drobounká loďka\\
    a v mžiku zmizela.\\
    Ozvěna chvěla se v strnulých lesích na obou březích;\\
    pak tichá paní Noc s amuletem měsíce na hrudi\\
    zas tichem ovládla své sídlo spánku.

    Západní břeh řeky, obydlí na konci města.\\
    Protáhlý ostrov\\
    prázdnotou hovoří k prázdnotě oblohy.\\
    Tu a tam pasou se krávy na poli sklizené úrody;\\
    rolníkův synek s kusem klacku v ruce zahání kozy\\
    od dlouhých šlahounů tykví.\\
    Vesnická žena vrací se sama\\
    z cesty za kořínky s košem na ramenou.\\
    Ve velké dálce po čáře břehu\\
    vlekou se těžce\\
    shrbená záda plavců, táhnoucích lana.\\
    A dlouho zas ani stopy po životě na vodě i souši.\\
    V zarostlé sousední zahradě čámpový strom.\\
    Prastarý nímovník\\
    vznešeně rozkládá hluboký, vážný stín --\\
    v noci se promění v útulek ptáků.\\
    Proud vody, čerpané ze studny,\\
    celý den zurčí v kanálech,\\
    aby dal život kukuřičným polím.\\
    Ruce děvečky s mosaznými náramky\\
    drtí zrní v mlýnku.\\
    Poledne opřádá monotonní zvuk.

    Vše, co jsem viděl i slyšel na cestách,\\
    všechny ty dojmy prchavých chvil,\\
    ukryté za mezí krajiny vědomí,\\
    procitly dnes v mojí mysli.\\
    To bolest z nutnosti dát sbohem životu\\
    promítá za zvuků vzdálených zvonů\\
    všechny ty zasuté obrázky.
\end{verse}
\podpis{1941}










\section{Z~Tantrakhjájiky}

\noindent
V~kterémsi kraji se velký světec vykoupal v~řece Ganze a pak si začal
vyplachovat ústa. Tu mu najednou padla na dlaň malá myška, kterou upustil ze
spárů sokol. I položil ji světec ke kořenům banijánového strmu, znovu se
očistil koupelí a vydal se na cestu k~domovu. Vzpomněl si však na myšku a
pomyslil si: ,, Bylo to ode mne kruté, že jsem opustil malou myšku, která
nemá otce ani matku.`` Rozvážil si to, vrátil se zpátky, proměnil silou své
askeze myš v~dívku, odvedl ji domů a předal své bezdětné manželce se slovy:
,,Má drahá, pečlivě ji vychovej!``

Když pak dívka dosáhla časem dvanáctého roku věku, začal světec pomýšlet na
její provdání. Neboť:

\begin{verse}
\noindent
\textit{Dívka, jež je dospělá a \newline
v domě otce neprovdána, \newline
jako nedotknutelná je \newline
všemi lidmi pomlouvána.}
\end{verse}

\noindent
,,Provdám ji za někoho jí podobného. Protože bylo řečeno:

\begin{verse}
\noindent
\textit{Lidé sobě rovní rodem \newline
a též rovní sobě jměním, \newline
tací ať se spolu žení - \newline
ne hubená s~vykrmeným.}``
\end{verse}

\noindent
Když to takto uvážil, zavolal si vznešené Slunce a řekl mu: ,,Ožeň se
s~touto mojí dcerou!`` Onen ochránce světa a svědek veškerého konání však
odvětil: ,,Vznešený pane, mraky jsou mocnější než já. Neboť i když vyjdu na
oblohu, někdy mě zakryjí.`` Po těchto jeho slovech si světec zavolal Mrak a
pravil mu: ,,Vezmi si mou dceru za ženu!`` Mrak odpověděl: ,, Vítr má víc
síly než my, protože nás rozhání sem a tam do všech světových stran.`` I
zavolal si světec Vítr: ,,Přijmi mou dceru za manželku!`` Vítr ale pravil:
,,Vznešený pane, hory jsou mocnější než já, neboť s~nimi nedokáži pohnout
ani o píď.`` Nato si světec zavolal Horu a přikázal jí: ,,Oženíš se s~mou
dcerou.`` Hora však odvětila: ,,Jistěže nám říkají nehybné, ake myši námi
procházejí natisíckrát. Provrtávají nás sem i tam stovkami děr.``

Když to světec vyslechl, zavolal si myšáka a pravil mu: ,, Vezmi si mou
dceru!`` Myšák odpověděl: ,,To je těžké - jak by se ta dívka dostala do mé
díry?`` ,,To je pravda,`` uznal to velký světec a silou své askeze vrátil
myšce její původní podobu.

\newpage

\section{Sladký prach země}

\begin{verse}

      Sladký je tento ráj, sladký prach země --\\
      tu mantru zvedl jsem do svého srdce,\\
      poselství plného života.\\
      A nikdy neztrpkla sladkost\\
      úlomků pravdy, které jsem\\
      den za dnem dostával darem.\\
      Proto ta mantra, proto to veliké poselství\\
      zazní i na tom nejzazším okraji smrti --\\
      popře mé ztráty a nitro rozzvučí radostí.\\
      Až budu odcházet, naposled dotknu se země\\
      a řeknu: Zrníčkem tvého prachu\\
      pomazal jsem si čelo;\\
      za clonou přízraků nečasu\\
      spatřil jsem věčné tvé světlo.\\
      Do tvého prachu vtiskla se radostná podoba pravdy,\\
      proto teď k němu v pozdravu skláním svou hlavu.

\end{verse}
\podpis{1941}








\section{Z~Dvaatřiceti povídek trůnu}

\noindent
Je město jménem Udždžajiní, které je plné všemožných pokladů a svými
přednostmi překonává i sídlo boha Višnua. Tam byl králem Bhartrhari, jehož
pár lotosových nohou zrudnul od rumělky z~pěšinky ve vlasech žen všech
vazalů, které před ním skláněly hlavy až k~zemi. Bhartrhari byl zběhlý ve
všech uměních a znalý všech naučných knih. Jeho manželka Anangaséna pak
vítězila svou krásou, půvabem a jinými přednostmi i nad nebeskými vílami.

V~tomto městě žil jakýsi bráhman, který ovládl všechny nauky, zejména nauku
o kouzelných zaříkadlech, ale byl chudý. Mantrami si získal přízeň Paní
světa Párvatí a ta mu uspokojena řekla: ,,Bráhmane, zvol si nějaké přání!``
Bráhman pravil: ,,Bohyně, jsi-li mi milostivě nakloněna, zbav mě stárnutí a
smrti! I dala mu bohyně zázračný plod se slovy: ,, Až sníš toto ovoce, synu,
budeš zbaven stárnutí a smrti.`` Bráhman vzal plod, vrátil se zpět do svého
obydlí, vykoupal se, uctil božstva, ale když už se chystal ovoce sníst,
zrodila se v~jeho mysli tato myšlenka: ,,Co teď? Pořád jsem ještě chudák.
Komu tím budu prospěšný, stanu-li se nesmrtelným? I když zůstanu dlouho
naživu, budu muset nadále chodit po žebrotě. Zato člověku, který prospívá
druhým, je i krátký život ku prospěchu. Neboť bylo řečeno:

\begin{verse}
\noindent
\textit{Ten je živ, kdo svým životem \newline
pomáhá žít také jiným. \newline
Jen volavka vlastní břicho \newline
zobákem si plní líným.}
\end{verse}

\noindent
Proto dám tento plod králi a on, zbaven stárnutí a smrti, bude ochraňovat
spravedlivě všechny čtyři stavy.``

Nato vzal ovoce, šel za králem, požehnal mu, předal mu onen plod a řekl:
,,Králi, až sníš tento nevídaný plod, který jsem získal z~milosti božstva,
zbavíš se stárnutí a smrti.`` Král vzal ovoce, bohatě bráhmana obdaroval a
propustil ho. Potom však začal uvažovat: ,,Snězením tohoto plodu se uchráním
před stárnutím a smrtí. Já však velice miluji Anangasénu a ona zemře, dokud
budu ještě naživu. Nedokázal bych snést zármutek způsobený odloučením od ní.
Proto dám tento plod Anangaséně, která je mi dražší než vlastní život.``
S~touto myšlenkou si zavolal Anangasénu a ovoce jí dal. Anangaséně byl však
nejdražší jakýsi stájník, a když si to promyslela, dala plod jemu. Onomu
stájníkovi byla zase nejdražší jistá služka a on dal ovoce jí. Služka pak
milovala pastýře a předala plod jemu. Ten zase choval velikou lásku ke
sběračce kravského trusu a té také plod daroval.

Sběračka trusu nasbírala venku mimo město kravince, posadila si koš s~trusem
na hlavu a nahoru položila onen plod. Když však kráčela po královské cestě,
uviděl na její hlavě onen plod ležící na kravském trusu král Bhartrhari,
který jel právě s~princi na lov, vzal plod do ruky, otočil se jel domů.
Potom si zavolal onoho bráhmana a zeptal se ho: ,,Bráhmane, je ještě jiný
plod podobný tomu, který jsi mi dal?`` Bráhman odpověděl: ,,Pane, byl to
zázračný plod, který jsem získal z~milosti bohyně. Podobný na světě není.``
Král však pravil: ,,A co když jsem takové ovoce viděl?`` Bráhman se ho
otázal: ,, Snědl jsi ono ovoce?`` ,,Já jsem je nesnědl,`` přiznal král, ,,
ale dal jsem je své Anangaséně, která je mi dražší než vlastní život.``
Bráhman navrhl: ,,Zeptej se jí tedy, zda ten plod snědla.`` I zavolal si
král Anangasénu a zeptal se jí na to. Odvětila mu: ,,Ten plod jsem dala
stájníkovi.`` Zavolali tedy i jeho a on na králův dotaz přiznal, že dal
ovoce služce. Služka řekla, že je dala pastýřovi, a pastýř, že je daroval
sběračce kravského trusu.

\noindent
Král tomu uvěřil, upadl do nejhlubšího zármutku a přednesl verše:

\begin{verse}
\noindent
\textit{,,Nadarmo klamou se zmámení muži falešnou představou \newline
 o kráse, mládí a lásce; \newline
 bůh Káma dělá si se srdcem krasavic s~prohnutým obočím, \newline
 co se mu zachce. \newline
 Žena nemusí znát kouzla, \newline
 vědu ani zaříkadla, \newline
 a dosáhne, aby hlava \newline
 mudrce jí k~nohám padla. \newline
 Kam kůň skočí, kdy kde zahřmí, \newline
 co se děje v~mysli ženy -- \newline
 to bůh neví, natož člověk \newline
 nedostatky obtížený.``}
\end{verse}

\noindent
Nato se Bhartrhari uchýlil k~askezi, předal vládu svému synovi a sám odešel
do lesů.




\section{Záznam}

\begin{verse}

            Tam kdesi v dálce les na pažích vztyčených\\
            do výše zvedá mladičkou, bledou modř oblohy\\
            a vlastní zeleň nabízí mlčky za oběť.\\
            Jinošské lednové slunce rozstřelo po zemi\\
            různými směry průsvitné roucho světla.\\
            Zapsal jsem ten obraz,\\
            dřív než jej lhostejný malíř smaže zas z plátna.
\end{verse}


\podpis{1941}





\newpage

\section{Z~Dolu démantů vyprávění}

\noindent
Ve městě Hariváse bydlel městský bráhman jménem Nárájana. Jeho manželka se
jmenovala Guní, to jest Ctnostná, ale byla to nevěrnice a nádoba
desetimilionů úskočných lstí. Když jednou bráhman odešel do jiného kraje,
obcovala ta žena s~jistým mladým mužem a užívala si s~ním rozkoší nevázaného
života. Po dlouhé době se její choť vrátil domů a ona mu přichystala vodu ke
koupeli, předložila mu jídlo a všemožně mu prokazovala velkou oddanost.
Jakmile však nadešel večer, vymyslela si záminku, že si zajde do domu svého
otce, posadila si své malé děcko na bok a odebrala se do chrámu, kde si byla
předtím domluvila schůzku se svým milencem, a pospíchala, aby se s~ním
pomilovala. Tam posadila svého chlapečka na zem, oddala se se svým milovaným
rozkoším, ale byla tak zaslepena láskou, že při odchodu domů sebrala ze země
místo svého dítěte, které tam sedělo, sošku jakéhosi boha a s~ní přišla
rychle domů.

Manžel se jí otázal: ,,Kde je náš syn a co je to za sošku?`` Duchapřítomná
nevěrnice mu odvětila: ,,Když jsi odcestoval, můj choti a pane, poklonila
jsem se tomuto bohu a takto jsem se k~němu modlila: ,Jestliže se pán mého
života vrátí domů, nebudu se s~ním milovat, dokud se ti spolu nepokloníme a
dokud tě společně neuctíme.` Takový slib jsem složila. A protože je už
večer, chtěla jsem tě ušetřit cesty do vzdáleného chrámu, nechala jsem naše
dítě zatím jako zástavu u chrámového kněze a přinesla jsem tuto sošku sem.
Pokloň se tedy před ní a ucti boha, abych mohla sošku odnést zpátky a
přinést odtamtud našeho syna.`` Po těchto jejich slovech bráhman ihned
učinil, co mu řekla. Nevěrnice pak spěšně odnesla sošku do chrámu, sebrala
svého synka a vrátila se s~ním domů. A bráhman Nárájana si pomyslel, jak
velice ho miluje, a žil s~ní dál v~manželském svazku.








\section{Svět květů}

\begin{verse}
            Ve váze růže zeslábly stářím,\\
            opadal lísteček za lístkem.\\
            Ve světě květů\\
            nespatříš rozkladu smrti,\\
            poslední škleb nevtiskne životu ošklivou pečeť.\\
            Květ, jenž je dlužníkem země,\\
            nikdy ji svým záštím neznečistí,\\
            v kráse a vůni jí vrací uvadlé zůstatky.\\
            Výčitky není v tom podání,\\
            jen smutek z odchodu.\\
            Když oba stanou si tváří v tvář\\
            v prvním dnu zrození i ve dnu smrti,\\
            jako když na konci dne pohledy vymění\\
            východní hora se západní horou --\\
            v pokorně krásném závěru zářivé hrdosti.\\

\end{verse}
\podpis{1941}

\newpage

\section{Otevřte dveře}

\begin{verse}
             Otevřte dveře,\\
             ustupte z cesty modravé obloze,\\
             ať vstoupí zvědavá vůně květin do mého nitra\\
             a první záblesk bouře\\
             roznítí žíly v celém mém těle.\\
             Jsem živ, a proto nechte mě naslouchat\\
             vzdávání díků v šumění listí --\\
             ať toto jitro\\
             pokryje celou mou duši svým vlastním šatem,\\
             tak jako pokrývá prostory mladého obilí.\\
             Mlčící hlasy\\
             všech lásek, jichž se mi v životě dostalo,\\
             slyším teď ve větru, v povětří,\\
             koupám se ve spršce jejich čistých vod.\\
             A celou pravdivost života\\
             vidím teď v jediném náhrdelníku\\
             na hrudi modravé oblohy.\\
\end{verse}

\podpis{1941}






\section{O nakrmených špercích}

\noindent
Ve městě Makaráváse žil kupec jménem Sarana a ten měl sestru jménem
Čandanašrí. Jeí manžel však upadl do bídy, a když její bratr pořádal svatbu
svého syna, přišla proto do otcovského příbytku bez nádherné výzdoby těla
rouchy, šperky a jinými příkrasami. Její sestry byly však velmi bohaté a
dobře provdané, a tak měly na sobě šperky, jimž nebylo rovných. Proto jim
také všichni poklonkovali, zatímco jí si sotva kdo vůbec povšimnul. Když to
viděla, pomyslela si: ,,Bídné bohatství!`` A musela se vrátit do domu svého
chotě, aniž jí vlastní bratr prokázal sebemenší poctu.

Z dopuštění osudu však doba její chudoby minula. Tehdy se konala svatba
jejího druhého synovce. Tentokrát přišla Čandanašrí na slavnost docela
jinak. Měla na sobě nejjemnější hedvábí, její předloktí byla ozdobena
zlatými náramky, ústa měla plná betelu a všechny údy pomazány santalovou
pastou. Na nohou jí vyzváněly nákotníčky, a šperky, jimiž byla ozdobena,
byly z perel a vzácných drahokamů, vlasy měla pokryty květinami a ňadra
zahalena hedvábným živůtkem. Když se takto dostavila na svatební slavnost,
přikázal její bratr, aby jí podali ty nejlepší lahůdky, a prokazoval jí
všemožně svou úctu. I pronesla tuto sloku:

\begin{verse}
\noindent
\textit{,,Jez, náramku, šňůro perel \newline
i ty, náušnice milá! \newline
To vám pocty prokazují -- \newline
jen ve vás je moje síla.``}
\end{verse}

\noindent
Takto to opakovala několikrát a přikládala cukroví, sousta kořeněného jídla,
vařené rýže a všechnu ostatní potravu ke svým náušnicím, náramkům a ostatním
šperkům.

Přítomní se podivovali nad jejím jednáním, které nechápali, a vyptávali se
jí, co to má znamenat. Ona jim pak vyprávěla od začátku do konce, co musela
prožít při oné první svatbě a co prožila při té nynější. I haněli hosté
jednání jejího bratra, ji však doprovázela při návratu do manželova domu
jejich chvála.



\section{U okna světa}

\begin{verse}
            Když tak sám usedám v nejzazším okně světa,\\
            v blankytu obzorů obhlížím řeč jeho nekonečna.\\
            Přichází světlo propletené stíny\\
            a vlídná, přátelská zeleň vane z orosených stromů.\\
            A v nitru zní mi:\\
            není to daleko, není to příliš daleko\dots

            Linie cesty slábne za stěnou západní hory.\\
            Já sedím strnule u dveří hostince večera\\
            a v dálce chvílemi zazáří\\
            vrcholek chrámu poslední pouti.\\
            Tam od bran zaznívá melodie závěru dne,\\
            do jejíž mdloby mísí se všechno,\\
            co bylo v životě krásné,\\
            všechno, co dotklo se duše na dlouhé pouti\\
            náznakem plnosti.\\
            A v nitru zní mi:\\
            Není to daleko, není to příliš daleko\dots
\end{verse}

\podpis{1941}










\section{Jak copatý mnich umřel }

\begin{verse}
\noindent
\textit{Kdo je hloupý a poslouchá \newline
jenom slova druhých lidí, \newline
jako mnich, jenž lezl na strom, \newline
leda výsměch za to sklidí. }
\end{verse}

\noindent
V~Élákapuře žilo povícero copatých mnichů. Když se pak jednou přiblížila
doba dešťů, jeden z~nich jménem Dandaka se vypravil do lesa, aby si odtamtud
přinesl kůl na podepření své chatrče. Tam uviděl na jednom stromě velice
silnou větev a vylezl si nahoru, aby ji uřezal. Potom začal ten mnich
uřezávat u kmene větev, na které sám seděl. V~té chvíli šli právě po cestě
jacísi pocestní, viděli, co dělá, a zavolali na něho: ,,Hej, mnichu, ty
králi všech hlupáků, nesmíš takhle řezat větev, na které sedíš. Protože
jestli to budeš takhle dělat, uřežeš tu větev, spadneš spolu s~ní a zabiješ
se.`` Po těchto slovech šli zase dál svou cestou.

Mnich však jejich radám nevěnoval žádnou pozornost, zůstal, kde byl, uřezal
větev a ona spadla na zem. Také on samozřejmě spadl s~ní a v~duchu si
pomyslel: ,,Ti pocestní museli být nějací jasnovidci a mluvili pravdu. A
když už se splnilo všechno, co řekli, určitě jsem i já mrtev.`` Nato zůstal
onen mnich ležet na zemi jako mrtvola -- nemluvil, nevstával a nedýchal.
Lidé, kteří byli nablízku, se ho pokoušeli zvednout, ale on nevstal, a když
na něho promluvili, neodpovídal. Tehdy oznámili lidé ostatním copatým
mnichům: ,, Váš mnich Dandaka leží v~lese jako mrtvý.``

Nato se u něho shromáždilo mnoho mnichů. A protože si mysleli, že Dandaka
zemřel, odnášeli ho ke spálení. Když urazili kousek cesty, objevilo se před
nimi rozcestí. Někteří pravili: ,,Musíme jít vlevo.`` Jiní zase tvrdili:
,,Ba ne -- vpravo.`` A tak se všichni pohádali. Nikdo nebyl schopen jejich
spor rozhodnout. Tehdy promluvil mnich, který ležel na márách: ,, Hej,
nehádejte se! Dokud jsem byl ještě naživu, chodili jsme vždycky tou levou
cestou.`` Nato pravili někteří: ,,Dandaka mluvil vždycky pravdu. Všechno, co
kdy řekl, bylo pokaždé pravda. Půjdeme proto tou cestou vlevo.`` A všichni
mnichové se vydali onou cestou.

Pocestní, kteří to slyšeli, jim řekli: ,,Hej, mniši, jste hrozní hlupáci! To
chcete odnést a spálit tohohle člověka zaživa?`` Oni však odvětili: ,,Je
mrtev.`` Pocestní tvrdili: ,,Nemůže být mrtev, když mluví.`` Nato složili
máry na zem, zeptali se Dandaky, který na nich spočíval, a on jim vyprávěl
všechno o jasnovidných schopnostech kolemjdoucích, když se byl napřed
zapřisáhl, že bude mluvit pravdu. Nato tam zůstali mniši stát
v~pochybnostech a kolejdoucí je jen s~velkými obtížemi přemluvili, aby se
vrátili po svých. I Dandaka vstal a šel domů a všichni se mu vysmáli.



\section{Na břehu řeky Zapomnění}


\begin{verse}
                  Když jsem se probudil\\
                  na břehu řeky Zapomnění,\\
                  tehdy jsem pochopil -- tento náš svět\\
                  není jen sen.\\
                  V písmenech krve spatřil jsem\\
                  svou vlastní podobu\\
                  a v každém úderu\\
                  a v každé bolesti\\
                  poznal jsem sebe sama.\\
                  Pravda je tvrdá;\\
                  proto jsem miloval tvrdost --\\
                  ta nikdy nezklame.\\
          Tento náš život je bolestné odříkání až do smrti --\\
          a chceš-li získat strašnou cenu pravdy,\\
          musíš dát smrti vše, co je její.
\end{verse}

\podpis{1941}







\section{Dušan Zbavitel}

\noindent
\textit{$\star$ 7. 5. 1925 Košice (Slovensko)}

\medskip
\noindent
Indolog, překladatel z bengálštiny, sanskrtu, páli, angličtiny a němčiny
Maturoval 1943 ve Valašském Meziříčí, vystudoval indologii na Filozofické
fakultě Univerzity Karlovy; 1948 získal titul PhDr., 1955 vědeckou hodnost
CSc. a 1965 DrSc. Po vědecké aspirantuře na Filozofické fakultě Univerzity
Karlovy působil 1954-70 jako vědecký pracovník a vedoucí oddělení Jižní a
jihovýchodní Asie v Orientálního ústavu v Praze. Poté, co byl nucen ústav
opustit, věnoval se 1970-78 překladatelské a publicistické činnosti ve
svobodném povolání. Od 1978 do odchodu do důchodu 1985 vyučoval bengálštinu
a sanskrt na Jazykové škole v Praze. Externě přednášel na Filozofické
fakultě Univerzity Karlovy bengálštinu (1950-68) a staroindickou literaturu
a hinduismus (od 1990). Napsal vědecké monografie z oboru bengálské
literatury a jazyka, je autorem učebnic bengálštiny a sanskrtu, vydal
několik cestopisů a populárně-vědeckých knih o indických kulturních dějinách
a hinduismu. Překládá beletrii i populárně vědecké knihy, z angličtiny,
bengálštiny (R. Thákur), páli a sanskrtu.

\medskip
\noindent
\textbf{Překlady z angličtiny}
\medskip

\noindent
Atlas univerzálních dějin židovského národa (Universal History of the Jewish
Nation; LF, Praha, Victoria Publishing 1995)

\smallskip
\noindent
Barrett, David V.: Sekty, kulty, alternativní náboženství (Sects, Cults and
Alternative Religions; LF, Praha, Ivo Železný 1998)

\smallskip
\noindent
Brown, Dee: Mé srdce pohřběte u Wounded Knee (Bury My Heart at Wounded Knee;
LF, Praha, Odeon 1970, [Dušan Zbavitel = Věra Šťovíčková-Heroldová a Gita
Zbavitelová]; Praha, Hynek 1998, [Dušan Zbavitel = Věra Šťovíčková-Heroldová
a Gita Zbavitelová])

\smallskip
\noindent
Coogan, Michael D.: Historie náboženství (World Religion; encyklopedie,
Praha, Knižní klub - Balios 1999, + Gita Zbavitelová)

\smallskip
\noindent
Erskine Erskinová, Barbara: Žila jsem již před staletími (Lady of Hay; R,
Praha, Brána - Knižní klub 1996, + Gita Zbavitelová)

\smallskip
\noindent
Few, Roger: Atlas panenských míst (The Atlas of Wild Places; LF, Praha,
Knižní klub 1995)

\smallskip
\noindent
Harpur, James: Atlas posvátných míst (The Atlas of Sacred Places; LF, Praha,
Knižní klub 1995)

\smallskip
\noindent
Herne, Eric: Ostrovy, lidé a strašidla (The haunted islands; LF, Praha,
Orbis 1975)

\smallskip
\noindent
Humphrey Humphreyová, Caroline - Vitebsky, Piers: Posvátné stavby (Sacred
Architecture; LF, Praha Knižní klub 1998)

\smallskip
\noindent
Christie Christieová, Agatha: Pověz mi, jak žijete (Tell Me How You Live;
LF, Praha, Orbis 1977)

\smallskip
\noindent
Jógánanda, Paramahansa: Životopis jógina (Autobiography of a yogi; LF,
Praha, Aquamarin 1996)

\smallskip
\noindent
Johnson, Gordon: Svět Indie (Cultural Atlas of India; LF, Praha, Knižní klub
1998, + Jiří Vacek)

\smallskip
\noindent
Judaismus od A do Z (Judaismus from A to Z; LF, Praha, Sefer 1992, + Gita
Zbavitelová)

\smallskip
\noindent
Kipling, Rudyard: Od moře k moři (From Sea to Sea; PP, Praha, Orbis 1974;
Praha, Ivo Železný 1995)

\smallskip
\noindent
Küng, Hans - Stietencron, Heinrich von: Křesťanství a hinduismus
(Christianity and Hinduism; LF, Praha, Vyšehrad 1997, + J. Hoblík; Praha,
Vyšehrad 1998)

\smallskip
\noindent
Lawick, Hugo van: Štěně Solo (The Story of an African Wild Dog; R, Praha,
Panorama 1980, + Gita Zbavitelová)

\smallskip
\noindent
Lowenstein, Tom: Buddhova vize (The vision of Buddha; Praha, Knižní klub
1997)

\smallskip
\noindent
Murphy Murphyová, Dervla: Panenská země (The Waiting Land. A Spell in Nepal;
LF, Praha, Orbis 1970)

\smallskip
\noindent
Newman, Ja'akov - Sivan, Gavri'el: Judaismus od A do Z (Judaism from A to Z;
encyklopedie, Praha, Sefer 1992, + Gita Zbavitelová)

\smallskip
\noindent
Parker, John: Královna (The Queen; LF, Praha, Ivo Železný 1996)

\smallskip
\noindent
Porter, J. R.: Ilustrovaný průvodce k Bibli (The Illustrated Guide to the
Bible; LF, Bratislava, Perfekt 1997)

\smallskip
\noindent
Read, Piers Paul: A třetího dne... (On the Third Day; R, Praha, Academia
1996)

\smallskip
\noindent
Read, Piers Paul: Zlom života (A Mariied Man; R, Praha, Academia 1997)

\smallskip
\noindent
Renault Renaultová, Mary: Alexandr Veliký (The Nature of Alexander; R,
Praha, Brána 1996, + Gita Zbavitelová)

\smallskip
\noindent
Renault Renaultová, Mary: Apollónova maska (The Mask of Apollo; R, Praha,
Brána 1996)

\smallskip
\noindent
Rinpočhe, Sogjal: Tibetská kniha o životě a smrti (The Tibetan book of
living and dying; LF, Praha, Pragma - Knižní klub 1996)

\smallskip
\noindent
Sacks, Oliver: Na čem si stojím... (A Leg to Stand On; LF, Praha, Makropulos
1997)

\smallskip
\noindent
Segal, Erich: Gentlemani z Harvardu (The Class; R, Praha, Knižní klub 1996)

\smallskip
\noindent
Segal, Erich: Víra a láska (Acts of Faith; R, Praha, Knižní klub 1993,
Praha, Lucka 1997, + Gita Zbavitelová)

\smallskip
\noindent
Thákur, Rabíndranáth: Dárek z lásky (Lovers Gift; BB, in: Zahradník Dárek z
lásky, Praha, Mladá fronta 1999)

\smallskip
\noindent
Thákur, Rabíndranáth: Gítáňdžali (Gitanjali; BB, Praha, Lyra Pra\-gensis 1973)

\smallskip
\noindent
Thákur, Rabíndranáth: Zahradník (The Gardener; BB, Praha, SNKLU 1964; in:
Zahradník Dárek z lásky, Praha, Mladá fronta 1999)

\smallskip
\noindent
Thera, Nyanasatta: Základy buddhismu (The principles of Buddhism; LF, Praha,
Alternativa 1992)

\smallskip
\noindent
Vincent Vincentová, Mary - Stradling, Robert A.: Kulturní atlas Španělska a
Portugalska (Cultural Atlas of Spain and Portugal; kulturní cestopis, Praha,
Knižní klub 1997, + Gita Zbavitelová)

\smallskip
\noindent
Westwood Westwoodová, Jennifer: Atlas záhadných míst (The Atlas of
Mysterious Places; LF, Praha Knižní klub 1994)

\smallskip
\noindent
Wilson, Colin: Místa, kde se lidé setkávají s bohy (The Atlas of Holy Places
and Sacred Sites; LF, Praha, Knižní klub1998)

\medskip
\noindent
\textbf{Překlady z~bengálštiny}
\medskip

\noindent
Bandjopádhjáj, Mánik: Plavec na řece Padmě (Padmánadír mádžhi; R, Praha,
Československý spisovatel 1954)

\smallskip
\noindent
Bandjopádhjáj, Mánik: Tanec loutek (Putulnáčer itikathá; R, Praha, SNKLU
1964)

\smallskip
\noindent
Banerdži, Bibhútibhúšan: Píseň o cestě (Pather páňčálí; R, Praha, Mladá
fronta 1978)

\smallskip
\noindent
Basu, Samareš: Pouť za nektarem nesmrtelnosti (Amritakumbher sandháne; R,
Praha, Odeon 1982)

\smallskip
\noindent
Bengálské milostné balady (VB, Praha, SNKLHU 1956)

\smallskip
\noindent
Bhattáčárja, Sukánta: Písně hladu a revoluce (VB, Praha Mladá fronta 1953)

\smallskip
\noindent
Gangopádhjáj, Nárájan: Vzdušné zámky (R, Praha, Odeon 1967)

\smallskip
\noindent
Ishák, Ábu: Začarovaný dům (Súrdžadíghal bári; R, Praha, SNKLU 1962)

\smallskip
\noindent
Odpor. Výbor z bengálských povídek (VP, Praha, Československý spisovatel
1951, + A. Majumdar)

\smallskip
\noindent
Povídky z Indie (VP, Praha, Odeon 1985, + další překladatelé)

\smallskip
\noindent
Thákur, Rabíndranáth: Básně a veršovaná dramata (VB, VD, Praha, SNKLHU 1958,
+ Vincenc Lesný)

\smallskip
\noindent
Thákur, Rabíndranáth: Duch svobody. Myšlenky, úvahy, vzpomínky (výbor,
Praha, Vyšehrad 1995)

\smallskip
\noindent
Thákur, Rabíndranáth: Dvě sestry (in: Gora Dvě sestry, Praha, SNKLHU 1959)

\smallskip
\noindent
Thákur, Rabíndranáth: Gora (Gorá; R, in: Gora Dvě sestry, Praha, SNKLHU
1959)

\smallskip
\noindent
Thákur, Rabíndranáth: Muž a žena (VN, Praha, Odeon 1976)

\smallskip
\noindent
Thákur, Rabíndranáth: Poslední báseň (Šešer kabitá; R, Praha, SNKLU 1961)

\smallskip
\noindent
Thákur, Rabíndranáth: Povídky, essaye a projevy (VP a drobných próz, Praha,
SNKLHU 1960)

\smallskip
\noindent
Thákur, Rabíndranáth: Pouť za člověkem (výbor z díla, Praha, SNKLHU 1954)

\smallskip
\noindent
Thákur, Rabíndranáth: Věnec povídek (VP, Praha, Státní nakladatelství dětské
knihy 1962, + další překladatelé)

\smallskip
\noindent
Thákur, Rabíndranáth: Země karet (Tašer deš; D, Praha, Nakladatelství
československých výtvarných umělců 1962)

\medskip
\noindent
\textbf{Překlady z~páli}
\medskip

\noindent
Džátaky. Příběhy z minulých životů (PP, Praha, DharmaGaia 1992)

\medskip
\noindent
\textbf{Překlady ze sanskrtu}
\medskip

\noindent
Sómadéva: Oceán příběhů (Kathásaritságara; PP (2 svazky), Praha, Odeon 1981)




\vfill

\noindent{\it Rozšířené vydání PLAV!u naleznete na adrese \url{http://www.splav.cz}{www.splav.cz}.}

