\section{Pranýř překladů}

\noindent
\textbf{Frazer:} Na HBO ve filmu Drsnej Shaft -- ,,tady je má byznys karta`` (má být vizitka)!!! Já chci taky překládat filmy, slibuju, že nebudu horší! :)

\noindent
\textbf{Ghandi:} Než Charity odpověděla, zhluboka se nadechla. A~stejně jí připadalo obtížné ta tři slova vyslovit. ,,Chceme Daniela,`` řekla. \ldots postřílejí vás Danielovy kluzáky dřív, než urazíte deset mil. Řekl vy, pomyslela si Charity, ne my.

\noindent
\textbf{Kristian:} Kubrickův snímek 2001: Odysea prostoru (Jean Claude Carriere -- Léta utopie, Bookman, Praha 2004, překlad Helena Luttererová-Poněšická)

\noindent
\textbf{fuxoft:} Na Primě ve zprávách jsem se právě dozvěděl, že nějaký Ital má problémy z~toho, že zabil svá guinejská prasata.

\noindent
\textbf{S\_M\_Lomoz:} Nedá mi to, abych se hned po návratu z~Jiráskova Hronova nepodělil o~jednu perlu. Jde o~překlad nabídky snídaní z~restaurace na náměstí.

\noindent
\ldots

\noindent
Vajíčka míchaná 2ks, 1pl rajče, 1pl okurka, petrželka\\
Gemischt Ei, Gebäck, Getränk (Kaffee, Tee, Fruchtsaft, Mineralwasser, Kakao)\\
Assorted ova, bread, drink (coffee, tea, juice, mineral water, cocoa)

\noindent
\ldots

\noindent
3 nožičky párků, hořčice, křen\\
Pärchen 3 Pilzstamm, Senf, Meerrettich, Gebäck, Getränk (Kaffee, Tee, Fruchtsaft, Mineralwasser, Kakao)\\
Couple 3 pettitoes, mustard, horseradish, bread, drink (coffee, tea, juice, mineral water, cocoa)

\noindent
\ldots

\noindent
100g šunkový salám, rajče, okurka, kyselá okurka, petrželka, máslo\\
100g Schinken Teller, Gebäck, Butter, Getränk (Kaffee, Tee, Fruchtsaft, Mineralwasser, Kakao)\\
100g hammy plate, bread, butter, drink (coffee, tea, juice, mineral water, cocoa)

\noindent
\ldots

\noindent
100g eidam, rajče, okurka, kyselá okurka, petrželka, máslo\\
100g Käsig Teller, Gebäck, Butter, Getränk (Kaffee, Tee, Fruchtsaft, Mineralwasser, Kakao)\\
100g caseous plate, bread, butter, drink (coffee, tea, juice, mineral water, cocoa)

\noindent
\textbf{Kristian:} V~české verzi hry Sacred -- hádejte, co je za zviřátko MĚSÍČNÍ HUSA.

\noindent
\textbf{Peetr:} google.sk -- ,,I'm feeling lucky`` (česky Zkusím štěstí) na Google.sk překládají takhle: Tlačidlo ,,Cítim sa šťastne`` vás automaticky pošle na prvý výsledok vášho vyhľadávania.

\noindent
\textbf{S\_M\_Lomoz:} Vzpomínám si na jeden naprosto podobný případ ze začátku 90. let z~pořadu CANDID CAMERA:\\
Posadili tam jako při konkurzu chlapíka za manažerský stůl, ať bere a vyřizuje telefony. A~do toho mu přišla uklízečka s~vysavačem. A~on na ni v~českém znění (rychlodabing) začal volat ,,Dejte pryč to vakuum! Jděte s~tím vakuem!``

\noindent
Jestli druhá perla -- ,,Jste seriózní? Buďte seriózní!`` -- pochází ze stejného dílu, nevím; ale ozvala se jistě ve stejném cyklu -- v~CANDID CAMERA. Už chybí snad jediné -- ,,impregnoval ji a ona je teď pregnantní``.

\noindent
\textbf{anonym:} Nejšílenější překlad, co jsem kdy viděl: čistič vzduchoprázdna (vacuum cleaner)

\noindent
\textbf{n.:} ,,Bral jsem kokain někdy v~roce kolem seržanta Pepře``\ldots Novinky strike again!

\noindent
\textbf{King:} Včera jsem viděl krajní meze a (nejsem si úplně jist, tak mě kdyžtak nebijte):

\noindent
,,dotsto je agent FBI, měl bych spíše říci formální agent\ldots`` -- z~kontextu jasně vyplývalo, že se jednalo o~bývalého agenta (former)

\noindent
\textbf{Kellycat:} Its all about love (= Za vsechno muze laska), titulky na dvd

\noindent
Weather will be fine though SCATTERED SHOWERS are expected = bude hezky, az na nejake ty LIJAKY\ldots (HUH?!)

\noindent
\textbf{Nephertiti:} Tento vrcholný doklad překladatelského umění jsem spatřila v~titulkách k~jednomu katastrofickému filmu\ldots
,,Oh Leslie, can you hear me? You must survive, try to hook yourself, try harder, pleeeeeeease..`` = ,,Neumírej.``

\noindent
\textbf{Rabbit:} ad jídelníčky -- v~nádražní restauraci v~Tatranské Štrbě měli svého času ,,Hemendegs so šunkou a vajcami``

\noindent
\textbf{Draxx:} Danieli Jackasson v~seriálu SG-1 zase vedl tuto krátkou debatu:

\noindent
Voják: ,,Panebože, co to je?``

\noindent
Danieli: ,,Sarkofágus!!`` (určitě nemluvil latinsky, nebo jo?)

\noindent
\textbf{Goldie:} Včera v~jednom filmu v~televizi překlad zněl ,,Dej mi bůra``. Když jsem viděla, jak si ti dva plácli, tak mi došlo, že originále bylo zřejmě ,,Give me five``

\noindent
\textbf{Alias:} Já už jsem znova někde viděl ,,Jan Baptista`` (John the Baptist). To je fakt přípustný nebo to jenom jeden debilní překladatel papouškuje po druhým?

\noindent
\textbf{Gandhi:} Jan Baptista se normálně používá, ne tolik jako Jan Křtitel\ldots ale nepovažoval bych to za chybu (i když i mně přijde Jan Křtitel lepší).

\noindent
\textbf{Alias:} Takže je přípustné například ,,Baptism of Fire`` přeložit jako ,,Ohňový baptismus``? :))

\noindent
\textbf{Blondynka:} Z~titulků k~filmu Big Fish -- lékař vstupuje do pokoje a oslovuje hrdinu Willa. Tedy říká ,,Will``, v~titulcích stojí ,,Budu``. Ahhh

\noindent
\textbf{Earl:} Zase něco z~kuchyně amatérských titulků pro divx The Good, The Bad And The Ugly:
 ,,Am I~clear?`` -- ,,Jsem čistý?``

\noindent
\textbf{Archdrone:} Trinity umírá\ldots
Trinity: ,,Now you have to do the rest\ldots`` -- titulek: ,,Teď přišel čas odpočívat.``

\noindent
\textbf{Jelena:} Titulky k~Lynchově Duně:\\
I~will miss the sea -- Neprohlédl jsem si oceán\\
He won't die -- On nechce zemřít\\
Plans within plans -- Plány bez plánů

\noindent
\textbf{Vanek:} Ale že jsi to ty, je tam citát z~Robinsona Jefferse: Be in nothing so moderate as in love of man. There is the trap that catches noblest spirits, that caught -- they say -- God, when he walked on earth.

\noindent
Druhá věta přeložena (po paměti) ,,To je past, která lapí i nejšlechetnější duchy, a když jsou polapeni, říkají -- Bůh chodil po zemi.``
