%&LaTeX

\ifpdf
 \pdfinfo{
 /Title (PLAV! 15.5.2004, c.18)
 /Creator (TeX)
 /Author (SPLAV! Team)
 /Subject (Prekladatele, Literati, Autori, Vykladaci)
 /Keywords (svetova literatura, preklady)
 }
\fi

\hlavicka{SOBOTA 15.5.2004}{č. 18}


\section{Na Okoř? je cesta}

\noindent
Pokud vše dopadlo dle plánu, sešli jsme se zde, na hradě Okoři, po překonání nejrůznějších turistických příkoří u~příležitosti květnového překladatelského večera. Sešli-li jsme se někde jinde, stalo se něco, co jsme nikdo nepředpokládal. Nic to však nemění na faktu, že tento večer bude zasvěcen překladům ruské prózy z~hlavy Libora Dvořáka. Vzhledem k~tomu, že toto číslo Plav!u jich bude také plné, dá se považovat za malou reklamu na připravovaný sborník povídek (tří) ruských spisovatelů, který by měl vyjít ,,bůhvíkdy`` v~nakladatelství Argo.

\podpis{Radim Kučera}


\section{A. P. Čechov: Pomsta}

\noindent
Lev Savvič Turmanov, tuctový měšťanosta s~menším kapitálkem, mladou
manželkou a solidní pleší, jednou hrál na rodinné oslavě svého přítele
karty. Po jednom vskutku vydařeném štychu mu po těle až vyrazil pot, a tak
si vzpomněl, že si už dlouho nedopřál vodku. Zvedl se a po špičkách opatrně
prokličkoval mezi stoly, prošel salonem, kde tančila omladina (při této
příležitosti se shovívavě usmál a otcovsky poplácal po rameni mladého
neduživého lékárníka), a pak vklouzl do malých dveří, které vedly do
místnůstky s~pohoštěním. Na kulatém stolku tu stály lahve a karafy
s~vodkou\ldots Mezi dalšími laskominkami se tu na zpola snědených slanečcích
zelenala mladá cibulka a petrželka. Lev Savvič si nalil, jemně zaševelil jen
tak ve vzduchu prsty, jako by se chystal pronést menší projev, napil se,
trpitelsky sešklebil tvář, pak píchl vidličkou do slanečků, jenže vtom\ldots
Vtom se za zdí ozvaly nějaké hlasy.

,,Snad, snad\ldots ,`` zapitvořil se mladý ženský hlas. ,,Jenže kdy to
bude?``

Vida, má žena, poznal ten hlas Lev Savvič. S~kýmpak to asi mluví?

,,Kdy si jen budeš přát, má vzácná přítelkyně\ldots ,`` odpověděl za stěnou
sytý a šťavnatý bas. ,,Dneska se mi to, pravda, nehodí, a zítra mám den taky
hodně nabitý\ldots ``

Děgťarjov! poznal Turmanov podle basu jednoho ze svých přátel. Takže i ty,
Brute?! Že by políčila i na tebe? Ženská jedna nenasytná, která si nedá
pokoj a nedá pokoj! Ta taky bez flirtíku nevydrží ani den!

,,Ano, zítra toho mám opravdu hodně,`` pokračoval bas. ,,Ale jestli chceš,
tak mi zítra alespoň něco napiš\ldots Abych byl rád a blažen\ldots Jen
bychom do té naší korespondence měli vnést nějaký řád. A~vymyslet šikovný
trik. Protože pošta moc spolehlivá není. Když napíšu já tobě, ten tvůj
krocan se může dopisu zmocnit -- a když ty mně, tak má drahá polovice dopis
taky rozlepí, když zrovna nebudu doma.``

,,A co navrhuješ?`` \pagebreak

,,No nějaký ten trik. Po služebnictvu bych taky nic neposílal, protože tvůj
Sobakevič určitě služku i lokaje drží hodně zkrátka\ldots \linebreak Co dělá teď --
hraje karty?``

,,Jistě. A~věčně prohrává, moula jeden!``

,,Tak to bude mít štěstí v~lásce!`` zasmál se Děgťarjov. ,,No prosím, už
jsem to vymyslel\ldots Zítra přesně v~šest večer půjdu cestou z~kanceláře
přes městský park, mám tam nějakou úřední schůzku. A~ty, duše moje, bys do
těch šesti měla rozhodně stihnout nechat mi psaníčko v~mramorové váze, co
stojí vedle altánu porostlého vínem\ldots ``

,,Vím, co myslíš\ldots``

,,Bude to poetické, tajemné a nové\ldots A~ani tvůj pupkáč, ani ta moje
putinka se nic nedovědí.``

Lev Savvič do sebe obrátil ještě jednu sklenku a vypravil se zpátky ke
karetnímu stolku. Objev, který právě učinil, ho neohromil, ba ani
nepřekvapil a už vůbec ho nerozhořčil. Doby, kdy trojčil, dělal scény,
nadával a dokonce se pral, už dávno pominuly -- mávl nad tím vším rukou a
teď už se na románky své ženy díval s~nadhledem. Stejně mu to ale celé bylo
nepříjemné. Výrazy jako krocan, Sobakevič, pupkáč a podobně deptaly jeho
sebevědomí.

To je ale kreatura, ten Děgťarjov! říkal si, jak si tak poznamenával jeden
štych za druhým. Když ho potkáte na ulici, tak je roztomilost sama, cení to
zuby a málem to člověka po bříšku hladí -- a vida, co z~něj najednou
vypadne! Tváří v~tvář je samé drahý příteli, ale po straně jsem pro něj
krocan a pupkáč\ldots

Čím víc se nořil do dalších a dalších karetních štychů, tím byl pocit křivdy
tíživější\ldots

Cucák jeden\ldots ! uvažoval a popuzeně zlomil křídu. Takový kluk\ldots
Člověk se s~ním prostě nechce špinit, jinak by mu ukázal Sobakeviče!

U~večeře už se na Děgťarjovův ksicht nemohl ani podívat; ten na něj přitom
jako naschvál neustále dotíral s~nějakými otázkami -- zda dnes vyhrál, proč
je tak smutný a tak dále a tak podobně. Dokonce měl jako dobrý známý tu
drzost nahlas pokárat jeho ženu, že o~zdraví svého manžela málo dbá.
A~manželka se jako by se nechumelilo zadívala na svého mužíčka mastnýma
očkama, vesele se smála a nevinně žvatlala, takže z~nějaké nevěry by ji
nemohl podezírat ani sám ďábel.

Když se vracel domů, připadal si Lev Savvič celý vzteklý a nespokojený,
docela jako by měl k~večeři místo telecí pečeně starý škrpál. Kdoví, možná
by se býval dokázal překonat a zapomenout, ale ženino švitoření a sladké
úsměvy mu co chvíli připomněly toho krocana, pupkáče a starého housera\ldots


Nafackovat bych mu měl, prevítovi, přemítal Turmanov. A~pěk-ně na veřejnosti.

A~dál se zabýval tím, jak vhodné by teď bylo Děgťarjova zmlátit, nebo ho
v~souboji odprásknout jako vrabčáka\ldots nebo ho vyšťouchat z~místa, nebo
mu do té mramorové vázy podstrčit něco nepřístojného a smradlavého, třeba
chcíplou krysu\ldots Špatné by nebylo například ženin dopis ze skrýše vzít a
nahradit ho nějakými oplzlými veršíky s~podpisem ,,tvá Mřenka`` -- nebo tak
něco\ldots

Pak ještě dlouho přecházel po ložnici a opájel se tužbami a sny tohoto
druhu. Pak se najednou zastavil a plácl se dlaní do čela.

,,No bravo, už to mám!`` zvolal a spokojeností až zazářil. ,,To bude přesně
ono! Přes-ně o-no!``

Když manželka usnula, posadil se ke stolu a po dlouhém přemítání napsal
kostrbatým písmem a s~mnoha vymyšlenými hrubkami dopis tohoto znění: ,,Kupci
Dulinovovi. Mylostivý pane! Esli dneska dovečera 12. září do mramoroví vázy,
co stojí vměským parku v~levo odbesýdky, nedáte vobálku zdvěstě rublama,
budete zabyt a vaše galantéryje vilýtne dozduchu.`` Jakmile dopis dokončil,
Lev Savvič si až nadskočil nadšením.

,,To jsme to panečku vymysleli, co?!`` mumlal a spokojeně si mnul ruce. ,,A
jak je to elegantní! Lepší pomstu by ani satanáš nespunktoval. Kupec je samo
sebou strašpytel, a tak to hned ohlásí na policii, policie si před šestou
sedne do křoví, a až si ten miláček pro dopis poleze, tak ho zhaftne!\ldots
Než se to všechno vysvětlí, pěkně si posedí a poskučí za katrem\ldots
Nádhera!``

Lev Savvič nalepil na dopis známku a sám ho odnesl do poštovní schránky.
Usnul s~tím nejblaženějším úsměvem, jakého byl schopen, a spal tak sladce,
jako už dávno ne. Sotva se ráno vzbudil a vybavil si svůj úžasný nápad,
potěšeně zabroukal a proradnou žínku dokonce pošimral po bradičce. Celou
cestu do práce a pak i v~kanceláři se neustále zubil a představoval si, jak
se Děgťarjov vyděsí, až past sklapne\ldots

Po páté hodině odpolední už to nevydržel a rozběhl se do městského parku,
aby se na vlastní oči popásl na zoufalé situaci svého nepřítele.

Á, už je to tady! pomyslel si, když potkal strážníka.

Došel k~altánu, ukryl se ve křoví a s~pohledem lačně upřeným na mramorovou
vázu čekal. Netrpělivostí a vzrušením se celý chvěl.

Přesně v~šest se vynořil Děgťarjov. Jak se zdálo, mladý muž měl přímo
báječnou náladu. Cylindr si furiantsky posunul do týla a z~vesty pod
rozepnutým pláštěm jako by vykukovala rovnou jeho duše. Něco si pohvizdoval
a kouřil doutník.

Teď ti ukážou krocana se Sobakevičem! pomyslel si zlomyslně Turmanov. Jen
počkej!

Děgťarjov došel až k~váze a líně v~ní zašátral rukou\ldots Lev Savvič se ve
svém úkrytu přizvedl a doslova ho provrtával očima\ldots Mladý muž vylovil
z~nádoby malou obálku, prohlédl si ji ze všech stran, pokrčil rameny, pak ji
nerozhodně rozlepil, znovu pokrčil rameny a v~jeho tváři se rozhostil
dokonale nechápavý výraz; v~obálce byly jen dva příjemně barevné papírky!

Děgťarjov si je dlouho prohlížel. Nakonec ještě jednou pokrčil rameny,
strčil je do kapsy a řekl jen: ,,Mérci!``

To ,,mérci`` slyšel nešťastný Lev Savvič naprosto zřetelně. Celý večer pak
prostál před Dulinovovým krámkem, hrozil pěstí vývěsnímu štítu a rozhořčeně
brumlal:

,,Ty zzzbabělče! Hhhhokynáři! Ty nnnulo! Srrrrabe! Ty zzzajíčku ve svý
jamce!``

\podpis{přeložil Libor Dvořák}


\section{Michail Michailovič Zoščenko: \\ Aristokratka}

\noindent
Něco vám řeknu, mládenci -- já nemám rád baby, co nosej klobouček. Protože
jakmile je ženská v~kloboučku, nebo si dejme tomu navlíkne hedvábný
punčošky, nebo chová v~náručí malýho pejska, nebo má třeba zlatej zub -- tak
takováhle aristokratka pro mě není baba, ale vzduch.

To víte, svýho času jsem se o~jednu takovou aristokratku samosebou zajímal.
Tu a tam jsem si s~ní jen tak vyšel, nebo do divadla\ldots No a v~tom divadle
se to taky všechno seběhlo. Protože v~divadle rozvinula svou ideologii
takříkajíc v~plným rozsahu.

Potkal jsem ji u~nás v~baráku. Na domovní schůzi. Koukám, že tam stojí ňáká
frajle. Na nohou hedvábný punčošky a v~hubě zlacenej zub.

Odkud račte být, povidám, milá paninko? Z~kterýho čísla?

Já prej jsem ze sedmičky.

Tak si to tam, povidám, pěkně užijte.

A~v~tu ránu se mi začala vopravdu děsně líbit. Já u~ní byl pečenej vařenej.
V~tý sedmičce. Vobyčejně v~nějaký čistě oficielní záležitosti. Dejme tomu
-- Jakpak to máme s~vodovodem a toaletou, občanko? Všechno v~pořádku?

Jistě, vona na to, v~pořádku.

A~halí se do velkýho šátku a jinak ani muk. Jen po člověku očkama střílí.
A~v~hubě se jí třpytí ten zub. Asi tak po měsíci docházení si zvykla.
I~vodpovídat začala podrobnějc. Třeba něco jako ten vodovod funguje normálně,
děkuju vám, Grigoriji Ivanoviči.

Ale jak už jsem řek, u~toho nezůstalo -- začali jsme normálně chodit na
procházky do ulic. Jakmile vyjdeme, hned mě žádá, abych jí nabíd rámě. Tak
jí nabídnu rámě a vleču jí jako štiku vod vody. Moc milý mi to teda nebylo
-- co na to řeknou lidi, napadlo mě kolikrát.

No a vona mi nakonec jednou povidá:

Proč vy mě, povidá, věčně jen taháte po ulicích? Až se z~toho člověku
hlava točí. Snad byste mě taky jednou mohl vzít třeba do divadla, když už
jste ten představitel moci.

To by povidám šlo.

A~zrovna na druhej den jsme od domovní správy dostali lístky do opery. Jeden
já, druhej, svuj, mi věnoval zámečník Vaska.

Jenže pak na ty lístky kouknu a vidím, že je každej jinam. Ten muj dolu do
parteru, kdežto Vaskův až na nejhořejší galerii.

Tak jsme šli. V~divadle se vona usadila na moje místo a já na Vaskovo. Teda
řeknu vám, že z~takový vejšky je vidět starou belu. Jedině že když jsem se
naklonil přes klandr, tak jsem viděl ji. Taky bídně. Chvíli jsem se tam
votravoval a pak jsem vyrazil dolů. Koukám, zrovna je přestávka.

Dobrý den, povidám.

Dobrý den.

Jeslipak jim tady, povidám, teče voda?

Prej nevím.

A~rovnou do bufetu. Já za ní. A~vona po tom bufetu chodí a kouká, co tam
maj. Na jednom pultě vobjevila talíř. A~na tom talíři dortíky.

Tak se nadmu jako páv, vinu se kolem ní jako ňákej nedoraženej buržoust a
navrhnu jí:

Pokuď máte chuť na nějakej dortíček, tak si klidně dejte. Já to platím.

Prej mersí!

A~najednou se takovým jakoby morálně zkaženým krokem vydá k~tomu pultu -- a
už žere krémovej.

Přitom co já u~sebe měl za prachy -- škoda mluvit. Maximálně tak na tři
kousky. Vona se cpe a já celej zničenej koukám rukou do kapsy, kolik tam tak
může bejt. Jasně, pár drobásků.

Splivla krémovej a šup -- už se žene po dalším. Já až vyhek, ale jinak ani
slovo. Popad mě zkrátka takovej ten buržoazní stud. Kavalír, a von nemá
málem ani findu.

Přešlapuju kolem ní celej nesvuj a vona se jen chichotá a říká si vo
komplimenty.

Tak jí povidám:

A neměli bysme si jít sednout každej na svý? Třeba už zvonili\ldots

A~vona jen:

Nene.

A~bere si třetí kousek.

Teď už jsem teda nevydržel:

Nejni to moc, takhle na lačnej žaludek? Aby vám nebylo šoufl.

A~vona jen:

Kdepak, povidá, my sme takhle zvyklý.

A~šahá po čtvrtým.

Což už na mě bylo moc:

Koukej to, povidám, okamžitě dát zpátky.

To se teda lekla. Votevřela hubu, a v~tý se leskne zub.

Mně v~tu chvíli jako by voprať pod vocas přišla. Stejně už je po procházkách,
napadlo mě.

Povidám koukej to vrátit zpátky, nebo se neznám!

Poslechla. A~já se ptám stánkaře:

Co jsme dlužný za ty tři dortíky?

Stánkař to na mě zkouší tak jako indiferentně a dělá blbýho:

Snad za čtyři, povidá, to byly čtyři kousky.

Cože, povidám, jaký čtyři?! Když ten čtvrtej je eště furt na talíři.

To prej teda není, protože na tom talíři sice leží, ale promáčknutej a
nakousnutej.

Proboha povidám jakej nakousnutej? Nechte si toho fantazírování!

Jenže stánkař zase jen tak jako indiferentně komíhá rukama před ksichtem.

To už kolem samo sebou stojí plno lidí. Samý experti.

Jedni tvrděj, že dortík je nakousnutej, kdežto jiný zase, že není.

Já zatim vobrátil kapsy naruby, takže se z~nich vysypaly všelijaký krámy.
Lidi se mi smějou, ale mně do smíchu není. Jelikož počítám peníze.

Když jsem dopočítal, zjistilo se, že na ty čtyři kousky sice s~bídou, ale
mám. Muj ty smutku, tak já se s~ní dohadoval zbytečně!

Zaplatil jsem. A~povidám svý dámě:

Klidně si to dojezte, povidám, občanko. Už je to zaplacený.

Jenže dáma nic. A~k~dojídání se nemá.

A~vtom se do toho začne montovat nějakej chlápek:

A prej já to dojim.

A~dojed to, hajzl. Za mý prachy!

Tak jsme se zase posadili. A~tu operu dokoukali. A~domu. A~doma mi povidá:

To od vás bylo dost ošklivé. Když nemáte peníze, tak si s~dámou nikam
nevyrážejte!

A~já na to:

Štěstí není v~penězích, občanko, že jsem tak smělej.

Takhle jsme se spolu rozešli.

Aristokratky se mi prostě nezamlouvaj.

\podpis{přeložil Libor Dvořák}



\section{Akradij Timofejevič Averčenko: \\ Zločin herečky Maryskinové}

\noindent
Když režisér začal rozdávat role, ze všeho nejdřív podal tlustý, masivní
sešit hvězdě Ljubarské.

,,Ohó!`` broukla hvězda. Pak režisér podal další, stejně objemný sešit
prvnímu milovníkovi Podvečerovovi.

,,Panebože!`` vydechl milovník s~hrůzou v~očích. ,,To má aspoň kilo. To
nestihnu. Dejme tomu tak třičtvrtě kila bych ještě zvládl, ale kilo se
nenaučím.``

Ty jsi ale vrták! pomyslela si představitelka epizodních rolí Maryskinová.

,,Tohle není role, to je bible!`` zaječela Ljubarská a galejnickým gestem
naznačila, že její sešit s~rolí se pomalu ani unést nedá.

A~ty zase husa! napadlo znovu Maryskinovou. Kdybys nebyla nenažraná a aspoň
deset stránek mi vytrhla -- já už bych vám ukázala!

Další role dostali komická stará Kovriginová, starokomik \linebreak
Paprsčin-Kavkazskij, druhý milovník Utlobokov a druhá hvězda Makdonaldová.
Maryskinová s~chutí polkla slinu a s~potlačovaným vzlykem se otázala:

,,A co já?``

,,Ty dostaneš taky, zlatíčko,`` usmál se na ni pan režisér. ,,Tady máš
roličku jako víno!``

Mezi palcem a ukazovákem svíral jakýsi drobný cárek pomačkaného papíru.

,,To je ta role?``

,,Ano.``

,,A kde je?``

,,No na tom papírku.``

,,Vždyť ji ani není vidět,`` vyhrkla dotčeně Maryskinová.

,,Nevadí,`` povzdechl si režisér, ,,možná vypadá malá, ale poskytuje bohatý
materiál pro rozsáhlou jevištní kreaci. Jen si to uvědom -- jsi bohatá
kupcová, přesně uprostřed druhého jednání.``

,,A co říkám?``

,,Poslouchej: \ldots Mezi ostatními hosty přichází také kupcová Polujanovová.
Líbá se s~hostitelkou\ldots tedy s~ní (ukazuje režisér na Ljubarskou)\ldots a
říká: Konečně jsem se k~vám jednou vypravila, milánkové\ldots Solncevová: To
jsem opravdu ráda, posaďte se. -- I~to víte, že se posadím, a dokonce i
čajík si dám. -- To mi uděláte radost! Polujanovová usedá a pije čaj.``

,,A to je všechno?`` zeptala se zhnuseně Maryskinová. ,,Aspoň dvě stránečky
kdybyste mi dopřáli\ldots``

,,Ale zlatíčko! Vždyť už jsem ti naznačil, kolik je tu prostoru pro hereckou
akci! Všimni si třeba tady -- čaj jí ještě nikdo nenabídl, ale ona už sama
prohlašuje: Dám si čajík! To je přesně ono -- temné království ducha ruského
kupectva, jak je viděl Ostrovskij. Jí nestačí, že si sedne, ona si ještě dá
čajík! Tomu říkám lidský typ! Vždyť je to život sám, jenom přenesený na
divadelní jeviště! Dobře -- kdyby jí třeba hostitelka navrhla: Napijte se
čaje, paní Polujanovová. Ale to ne! Cítíš tu neurvalost? Sednu si a dokonce
čajík si dám! Panečku! A~já bych potřeboval, abys zdůraznila tu
neurvalost!``

Maryskinová si s~trpitelským výrazem ve tváři pročetla roli ještě jednou a
podotkla:

,,Já bych ale tu Polujanovovou cítila jinak: Ta žena sice vyrostla
v~prostředí kupecké rodiny, ale sama směřuje ke světlu, směřuje do jiného
světa\ldots Má své ideály, a miluje jednoho spisovatele, jenže manžel ji
vytrvale drtí svou bytostnou zlobou a žárlivostí. A~ona -- jemná a citlivá
-- směřuje někam docela jinam\ldots``

No dobře,`` přikývl lhostejně režisér. ,,Tak ať směřuje. To není důležité.
Ty to musíš vědět líp\ldots``

,,Asi ji budu interpretovat jako exaltovanou, mírně hysterickou\ldots``

,,Jasně, interpretuj. Teď dál: Role sluhy Damiána. To je pro vás,
Apollonove! Panská Kateřina -- to bude pro Otrockou-Svobodovou\ldots``

Maryskinová se zamyšleně stáhla do kouta\ldots

\ldots Začalo druhé jednání. Jeho děj se odehrával v~salonu paní Solncevové
(Ljubarská). Přicházejí hosté -- starokomik Matadorov (Paprsčin-Kavkazskij),
s~nímž paní domu udržuje nervózní konverzaci, protože netrpělivě čeká, až se
objeví její milenec Tichomyslin (Podvečerov), který ji podvádí s~baronesou.
Očekává se scéna, překypující dramatickým napětím. Milenecký dialog proběhne
v~popředí, zatímco hosté v~hloubi jeviště tiše a klidně rozmlouvají a nemají
ponětí, čemu jsou právě přítomni\ldots

Když se opona zvedne, na jevišti je jen Solncevová. Chodí po scéně, lomí
rukama, neustále pročítá jakýsi vzkaz a šeptá:

,,Tomu nevěřím! Ten ničema!``

V~tu chvíli do salonu vstupuje skupina hostí -- Solncevová zaplaší z~tváře
zmučený výraz a pohostinně příchozí vítá.

Mlčícím hostům se jen pokloní, kupcovou Polujanovovou (Maryskinovou) políbí
na tvář a když se ozve napovědovo ,,Ach, to jste vy!\ldots To je mi příjemné
překvapení!``, paní domu se také zaraduje a pokorně opakuje:

,,Ach, to jste vy!\ldots To je mi příjemné překvapení!``

\ldots Maryskinová se zahleděla kamsi do dáli a teskně zašeptala:

,,Konečně jsem se k~vám vypravila, milánkové!``

,,To jsem ráda,`` zaševelil přívětivě nápověda. ,,Posaďte se prosím.``

Paní domu s~nápovědou beze zbytku souhlasila:

,,To jsem ráda! Velice ráda. Ale proč si nesednete? Posaďte se.``

Maryskinová se hystericky zasmála a přebírajíc nervními prsty kapesník
řekla: ,,Posadím, dokonce i šálek čaje si dám!``

Klesla na pohovku a cítila, jak ji bolestivě píchlo u~srdce.

To je všechno\ldots pomyslela si. Všechno! To je celá má role! A~najednou znovu
zadeklamovala: ,,Ano\ldots dnes mě trýzní žízeň, už od samého rána. To nic,
říkám si, až dojedu k~Solncevům, něčeho se napiju.``

Solnceová na kupcovou nechápavě pohlédla.

,,Buďte tak laskava,`` souhlasil uznalý nápověda.

,,Ale prosím. Buďte tak laskava\ldots Ráda vám nabídnu,`` začala přehánět
Solncevová.

,,Ano,`` přikývla Maryskinová. ,,Protože nic nehasí žízeň tak báječně, jako
právě čaj. A~přitom se říká, že v~cizině si na něj zrovna nepotrpí.``

,,Mlčte!`` zasyčel napověda, jehož chování ke kupcové Polujanovové se
zásadně proměnilo. ,,Solncevová míří k~dalším hostům.``

,,A co že jste dnes tak nápadně bledá, moje milá?`` zeptala se jí zničehonic
Maryskinová. ,,Že by nějaké nepříjemnosti?``

,,A-ano\ldots,`` kuňkla Solncevová.

Po napovědově vlídnosti nezbylo ani stopy.

,,Mlčte! Proč mluvíte text, který tam vůbec není, ženská zatracená?!
Solncevová míří k~dalším hostům. Miřte, Solncevová!``

Hlavní hrdinka, zírající na Maryskinovou s~němým úžasem, zmobilizovala
všechny své tvůrčí schopnosti a zaimprovizovala:

,,Nezlobte se, ale musím uvítat i další hosty. Ten čaj dostanete za
okamžik.``

,,Však to uvítání ještě stihnete,`` zašeptala tragicky Maryskinová. ,,Ach,
kdybyste jen věděla, dušinko\ldots Kdybyste jen tušila, jak jsem nešťastná! Můj
manžel je odporný živočich bez srdce a citu!``

Maryskinová si přiložila kapesníček k~očím a hystericky zaječela: ,,Raději
smrt, než život s~takovým člověkem!``

,,Tak budeš už tu hubu držet, krucifix!`` zašeptal energicky napověda.
,,Nikolaj Alexejič ti napaří takovou pokutu, že se z~toho nevzpamatuješ!``

,,Já ale před sebou vidím jinou perspektivu!`` sepjala Maryskinová toužebně
ruce. ,,Protože já směřuji ke světlu. Chci se přihlásit do kursu. Ach, ty
můj nešťastný ženský úděle! Kdo jen si tě vymyslel?!``

,,Uklidněte se!`` pokusila se ji zastavit Solncevová a bledou, děsem
znetvořenou tvář otočila k~publiku. ,,Promiňte, prosím\ldots Mu-sím jít za
dalšími hosty.``

Maryskinová se chytila za hlavu.

,,K dalším hostům?! Uvědomujete si, co jsou zač, ti vaši další hosté? Bídní
příživníci a lháři! Agrippino Nikolajevno! Tady přímo před vašima očima trpí
živý člověk, a vy byste ho vyměnila za nějaké ubožáky\ldots Ach bože, jak
nevýslovně je to těžké\ldots Chochó! Všichni tu znají jen choť bohatého kupce
Polujanova, ale její duši, její zlomené srdce nechce znát nikdo\ldots Bože!
Proč musím tolik zkoušet?!``

,,Ona se zbláznila!`` řekl nahlas napověda, zavřel text a v~zoufalství se
propadl kamsi do podzemí.

,,Já vím, že nejsem svatá!`` volala Maryskinová tentokrát už z~forbíny.
,,Jsem žena a miluji! Aťsi, že se vám to nelíbí! A~víte koho?!``

Popadla Solncevovou za ruku, sešklebenou tvář přiblížila až k~jejímu
vyděšnému obličeji a s~neobyčejně dramatickým patosem zasyčela:

,,Miluji vašeho milence, na něhož tu čekáte. Je můj a já ho nikomu nedám.
Vím, že vám psali o~baronese -- ale to je lež! To já ho miluji! Copak,
madam, koušeme se do rtů? Chachá! Kupcová Polujanovová se nehodlá za nic
stydět -- tak je to! Mám milence, který se jmenuje Tichomyslin!``

,,Okamžitě táhněte z~toho jeviště!`` zařval ze zákulisí režisér.

Chce to ještě přitlačit na hysterii, pomyslela si Maryskinová. Jestli se
člověk má na něčem udělat, tak je to hysterie.

Zakryla si obličej dlaněmi, zhroutila se na sofa a ramena se jí roztřásla\ldots
Pláč se mísil se smíchem a z~úst odlétala úsečná slůvka:

,,Aťsi! Ať! Já vám ho\ldots nedám. Ty\ldots mi ho\ldots nevezmeš\ldots ty zmije!``

Diváci v~hledišti ještě nikdy neměli příležitost vidět na scéně ubožejší a
bezradnější herecké tváře, než právě v~tomto okamžiku. Všichni tu byli tak
zvyklí mluvit jen podle textů vážících kilo, půl kila či čtvrt kila, že
nikdo z~nich nepřipadl ani na ta nejobyčejnější slova, jimiž by na
hysterický záchvat dokázal reagovat.

A~tak zatímco se kupcová Polujanovová zmítala po jevišti, dva hosté v~pozadí
si prohlíželi obraz a vedli spolu tento nabiflovaný dialog:

,,Ta Solncevová si ale žije!\ldots Má to tu velice elegantní!``

,,Mezi lidmi se říká, že má něco s~tím Tichomyslinem.``

,,Prosím vás, a kdo to říká? Já nic takového neslyšel\ldots``

Nikoho například nenapadlo ani podat plačící kupcové sklenici vody. A~tak
když se Maryskinová dosyta nasmála a naplakala, vstala, zapotácela se a
pokynula Solncevové na rozloučenou:

,,Sbohem, ty trapná intrikánko! Teď už chápu, pročs mi nabízela čaj! Však
jsem pootevřenými dveřmi zahlédla, jak mi tvůj kumpán sype do šálku nějaký
bílý prášek! Chachá! Ale kupcová Polujanovová nit svého života přetne sama,
vlastní rukou -- pokud to uzná za vhodné! Vy, ubozí červi, na ni nestačíte!
Navždy sbohem, vy banální manekýni, a ty buď taky sbohem, ubohý chichotavý
Matadorove! Já odcházím! Odcházím tam -- do sluncem prozářeného života!``

Maryskinová opustila scénu -- a bouřlivé ovace se z~poslední galerie
postupně převalily dolů přes celý parter a utichly až ve shovívavém potlesku
prvních řad\ldots

Unavená a vyprázdněná Maryskinová prošla portálem, zabočila k~šatnám a před
nimi narazila na režiséra, který se hnal přímo k~ní.

,,Tady máš svoje věci, už jsme ti všechno sbalili. Gáže jsi měla dostat
osmadvacet rublů. Bez pětadvaceti pokuty zbývají tři. Na!``

,,No dobře,`` odtušila vysíleně Maryskinová. ,,Ať mi to někdo naloží do
drožky.``

,,Nikifore! Naházej jí ty krámy do drožky!``

,,Sbohem.``

,,Ven!``

Maryskinová si přes kostým kupcové Polujanovové přetáhla vetchý, otahaný
kabátek, šminky si rozmazala po tvářích, ve venkovních dveřích ještě
klopýtla o~práh a s~neproniknutelným výrazem v~obličeji divadlo opustila.

\podpis{přeložil Libor Dvořák}


\section{Akradij Timofejevič Averčenko: \\ Životopis}

\noindent
\textit{pozn.red.: Zařazením následujícího textu se nesnažíme v~rámci chystaného sborníku klást zvláštní důraz na osobu Arkadije Averčenka. Text je jeho osobním životopisem.}

\medskip
\noindent
Ještě patnáct minut před narozením jsem neměl potuchy, že přijdu na svět.
Tuto jinak vlastně nicotnou poznámku činím proto, že bych rád o~čtvrt hodiny
předběhl všechny ostatní skvělé lidičky, jejichž život se s~úmornou
jednotvárností popisoval vždy právě až od narození. Takhle je to.

Když mě porodní bába donesla otci, okem znalce si prohlédl, co celkově
obnáším, a zvolal: ,,Vsadím se o~zlatku, že je to kluk!``

I~ty starej lišáku, ušklíbl jsem se v~duchu, i tady zkrátka hraješ na
tutovku. Touhle rozmluvou začínalo naše seznámení a pak i přátelství.

Z~čiré skromnosti se ani nezmíním o~faktu, že v~den mého zrození vyzváněly
zvony a odehrával se všeobecný lidový jásot. Zlí jazykové spojovali tento
jásot s~jakýmsi významným svátkem, který náhodou připadl na den mého
příchodu na svět, ale já doposud nechápu, při čem tut ješčo kakoj-to
prazdnik?

Rozhlédl jsem se po okolí a rozhodl se, že ze všeho nejdřív musím vyrůst.
Činil jsem to s~takovou vehemencí, až jsem si jednou v~osmi letech povšiml,
jak mě otec bere za ruku. Za zmíněnou končetinu mě otec nejednou bral i
předtím, ale předchozí pokusy nebyly ničím víc než reálnými symptomy
otcovské lásky. V~tomto případě i ovšem kromě toho narazil na svou i mou
hlavu také klobouk a vyrazili jsme na ulici.

,,Kam nás to vlastně čerti nesou?`` otázal jsem se přímočarostí sobě
vlastní. ,,Musíš se učit.`` \newline
,,To zrovna. Já se učit nechci.`` \newline
,,Proč?``

Abych se ho zbavil, odsekl jsem, co mi zrovna slina na jazyk přinesla:
,,Protože jsem nemocnej.`` \newline
,,A co tě bolí?`` \newline
Bleskově jsem v~duchu probral všechny orgány a zvolil ten nejdůležitější:
,,Oči.`` \newline
,,Dobrá\ldots Tak půjdeme k~doktorovi.``

Když jsem přišli do ordinace, vrazil jsem nejdřív do doktora, pak do jeho
pacienta a nakonec jsem převrátil malý stolek.

,,Ty opravdu nic nevidíš, chlapečku?``

,,Nic,`` odpověděl jsem, ale konec fráze, kterou jsem pronesl je v~duchu
jsem raději polkl: ,,\ldots dobrýho na tom učení nevidím.``

A~vědami jsem se tudíž nezabýval.

Zvěst o~tom, že jsem chlapec nemocný a chilyj, který ani do školy chodit
nemůže, rostla a upevňovala se, a největší zásluhu na tom všem jsem měl já
sám. Můj otec byl kupec, mně nevěnoval ani tu nejmenší pozornost, protože
měl až nad hlavu starostí a plánů, jak co nejrychleji zkrachovat. Byl to sen
jeho života a je třeba otdať jemu polnuju spravedlivosť -- ten dobrý staroch
dosáhl cíle svých tužeb naprosto bezukoriznennym obrazom. Učinil tak ve
spolupráci s~celou plejádou zlodějů, kteří jeho obchod okrádali, zákazníky,
kteří si zboží brali plánovitě a výlučně na dluh a požárů, které zpopelnily
to otcovo zboží, které nestačili rozchvátit zloději a zákazníci. \looseness -1

Zloději, požáry a zákazníci dlouhý čas stáli mezi mnou a otcem jako stěna a
já bych býval zůstal negramotný, kdyby mým starším sestrám nepřišel do hlavy
nový nápad, který sliboval plno nových pocitů: věnovat se mému vzdělávání.
Zřejmě jsem pro ně byl věru lahůdkové sousto, protože se o~pochybné potěšení
ozářit můj líný mozek světlem poznání nejen hádaly, ale jednou se dokonce
pustily do křížku a výsledek pranice, vykloubený palec, ani v~nejmenším
nezchladil pedagogický žár starší sestry Ljuby.

A~takhle, na pozadí příbuzenské starostlivosti, ve stínu lásky, požárů,
zlodějů a zákazníků -- docházelo k~mému růstu a rozvíjel se uvědomělý vztah
ke všemu, co mě obklopovalo.

Když jsem oslavil patnácté narozeniny, otec, který se s~lítostí rozžehnal se
všemi zloději, zákazníky a požáry mi jednoho krásného dne řekl: ,,Měl bys
jít do služby.``

,,Ale to já neumím,`` zvolal jsem a přesně dle svého obyčeje volil takovou
pozici, která by mi zaručovala naprostý a nikým a ničím nerušený klid.

,,Nesmysl?`` namítl otec. ,,Serjoža Zelcer není o~nic starší než ty, a už je
ve službě!``

Tenhle Serjoža byl nestrašnější zlý sen mého mládí. Čistý a úpravný
Němčourek ze sousedství mi od nejútlejšího věku byl dáván za příklad jako
vzor vyrovnanosti, pracovitosti a pečlivosti.

,,Jen se podívej na Serjožu,`` říkala teskně matka. ,,Ten chlapec je ve
službě, vrchnost ho má ráda, umí promluvit, nenuceně se chovat ve
společnosti, hraje na kytaru, zpívá\ldots Kdežto ty?``

Vyveden těmito výtkami z~míry jsem neprodleně přistupoval ke kytaře visící
na zdi, hrábl jsem do strun a pronikavým hláskem jsem zavřeštěl jakousi
píseň, kterou jsem vlastně neznal, snažil jsem se chovat ,,co
nejnenuceněji`` a šoupal nohama po zdech, ale to všechno bylo stejně velice
slabé a druhořadé. Serjoža pro mě zůstával nedosažitelný.

,,Serjoža už je dávno ve službě, a ty pořád nic\ldots `` vyčítal otec.

,,A co když doma Serjoža žere žáby,`` namítl jsem po krátké úvaze. ,,To mi
to nařídíte taky?``

,,Nařídím, když toho bude zapotřebí,`` vybafl otec a praštil pěstí do stolu.
,,Aby to čert vzal! Však já už z~tebe udělám štůčku hedvábí!``

Jako člověk s~vybraným vkusem otec před všemi jinými textiliemi dával
přednost hedvábí -- jiný materiál mu proto v~mém případě nepřipadal vhodný.

Vzpomínám si i na svůj první den v~zaměstnání, které jsem si opatřil
v~jakémsi ospalém speditérství pro dopravu kladěj.

Dostavil jsem se tam snad už někdy v~osm ráno a v~kanceláři zastihl jediného
živáčka ve vestě bez saka -- velice přívětivého a skromného. To asi bude
vrchní agent, řekl jsem si.

,,Dobrý den!`` zvolal jsem a pevně mu sevřel ruku. ,,Tak jak se vede?``

,,Ujde to. Ale posaďte se, popovídáme si.``

Přátelsky jsme si zapálili a já zahájil diplomatickou debatu o~své příští
kariéře, v~níž jsem vylíčil všechno podnogotnuju. Zcela nečekaně se však za
námi ozval ostrý hlas:

,,Co to má znamenat, ty pitomče -- to jsi zatím ani neutřel prach?``

Ten, jehož jsem až doposud měl za hlavního agenta, s~polekaným vyjeknutím
vyskočil a popadl hadr na prach -- prachovku. Vrchnostenský tón nově příchozího
mladého muže mě přesvědčil, že co do činění s~hlavním agentem mám až teď:

,,Dobrý den,`` řekl jsem. ,,Jak se račte vynacházet, vašnosti?`` (Prostě
světácká společenskost přesně podle Serjoži Zelcera). ,,Děkuji za optání,``
odvětil ten mladý pán. ,,Vy jste naše nová síla? Ohó! Rád vás tu vidím!``

Také tentokrát jsme se přátelsky rozpovídali a vůbec jsme si nevšimli, že do
kanceláře vstoupil pán středního věku, popadl mladého pána za rameno a ostře
zaryčel na celé kolo: ,,Takhle vy připravujete registry, darmožroute jeden
zatracená? Jestli mi tu budete lenošit, tak okamžitě letíte.``

Pán, jehož jsem považoval za hlavního agenta, zbledl, smutně sklonil hlavu a
odloudal se ke svému stolu. Skutečný hlavní agent usedl do křesla, pohodlně
se opřel a začal se mě veledůležitě vyptávat na můj talent a mé schopnosti.

Jsem já to ale troup, pomyslel jsem si, jak je možné, že jsem nepochopil
hned, co jsou ti dva předchozí ptáčkové zač. Tohle je přece pan přednosta, jak
má být. Na tom je to hned vidět!

Mezitím se v~předsíni ozval nějaký vozka. ,,Podívejte se, co se tam děje!!``
požádal mě hlavní agent. Vyhlédl jsem ze dveří a uklidnil ho: ,,Nějaký
pljugavyj dědula si tam stahuje kabát!``

Pljugavyj dědula vystoupil do kanceláře a zařval: ,,Je devět pryč a tady na
práci ještě nikdo ani nesáh!! Panebože, skončí tohle někdy vůbec?!``
Předchozí velký šéf vyskočil ze svého křesla jako míč, kdežto mladý pán,
označený jako lenoch, mi důvěrně pošeptal: ,,To se přikýbloval hlavní
agent.``

Takhle tedy začínala moje služba.

Strávil jsem tam rok, a po celou tu dobu jsem naprosto ostudně nesahal
Serjožovi Zelcerovi ani po kotníky. Ten mladý muž bral měsíčně 25 rublů,
zatímco já sotva patnáct, a když jsem se konečně dosloužil těch pětadvaceti,
on už bral čtyřicet. Nenáviděl jsem ho jako odporného, do voňava vymydleného
pavouka\ldots

V~šestnácti letech jsem to ospalé špeditérství opustil a ze Sevastopolu
odjel (ach ano, zapomněl jsem říct, že je to mé rodiště) na jakési
černouhelné doly. Máloco mi tak nesvědčilo jako právě tohle místo, proto
jsem se tam asi taky na radu svého v~záležitostech všemožných malérů
poučeného otce taky ocitl\ldots Byl to ten nejzapadlejší a nejšpinavější důl
na světě. Mezi i podzimem a dalšími ročními obdobími byl rozdíl jen v~tom,
že na podzim jste do bahna zapadali po kolena, kdežto jindy o~něco méně.
Všichni obyvatelé těchto míst pili jako duhy, a já pil stejně zdatně jako
jiní.

\podpis{přeložil Libor Dvořák}

\bigskip
\noindent
\textbf{Došlo poštou\ldots}\\
\textit{Do redakčního e-mailu dorazily následující překlady básní Michaela Hofmanna od Michaely Hudecové, studentky čtvrtého ročníku translatologie.}

\section{Drobné změny}

\noindent
Teď už je to skoro ruka mého otce, ruka muže, \\
která mi přikládá cigarety k~ústům \\
znecitlivělá kouřem, cibulí a kakaem.
	
\medskip
\noindent
Chci klid, něco co by mě uklidnilo \\
po té naší náhlé hádce se třesu, \\
mám vlhké dlaně\ldots Jak tady

\medskip
\noindent
koktám v~němčině, nespokojeně a nešikovně, \\
v~konkrétním nadšení z~abstraktního nábytku, \\
nového auta na dálnici; sloupy elektrického vedení na pochodu

\medskip
\noindent
ztracenými kouty Bayrisher Waldu\ldots \\
Jednou jsem ti nechal na stole pár \\
nezahojených řádek od Josepha Rotha: \textit{,,Neměl jsem otce -- tedy}

\medskip
\noindent
\textit{nikdy jsem ho nepoznal, ale Zipper otce měl.} \\
\textit{Vždycky jsem mu to záviděl,} \\
\textit{jako kdyby měl papouška nebo bernardýna.``}

\medskip
\noindent
Najednou se divím, jaké jsem byl tenkrát dítě. \\
Pruh světla, který klouže po obrazovce \\
v~zastaveném filmu. Rušivý a bevýznamný.

\medskip
\noindent
Pořád jsem se něco jistil, s~něčím nesouhlasil, \\
odmlouval a poučoval: ,,Proč mi dal Bůh hlas,`` \\
ptal jsem se, ,,když stejně pořád posloucháš rádio?``

\medskip
\noindent
Prožil jsem dětství na útěku. Když \\
mi byli čtyři, otec mě honil kolem stolu, \\
upadl a zlomil si ruku, kterou na mě chtěl vztáhnout.

\medskip
\noindent
\textit{(ze sbírky }\textbf{\textit{Acrimony, }}\textit{Faber and Faber, 1986)} \\
\textit{Věnováno Gertu Hofmannovi. Zemřel 1.7.1993}

\podpis{přeložila Michaela Hudecová}


\section{Pootevřené okno, žaluzie na půl žerdi}

\medskip
\noindent
slaměná hvězda se houpe v~průvanu a můj otec \\
tu tentokrát není, ze svého šera, \\
zamračeně nevzhlíží na svět od svého rukopisu.

\medskip
\noindent
Voda v~kuchyni slouží k~oddělení \\
salátu k~večeři od mušek, které v~něm žily. \\
Hodiny na římse tikají z~celého jejich křemíkového srdce, neutichající rádio \\
má ohnutou anténu od té doby, co ho jednou šťouchla do oka.

\medskip
\noindent
Inkoust, propolis, jeho židle, \\
židle mé matky, bílý odpadkový koš \\
prázdný: záplava zmuchlaných papírů, \\
kapesníky s~rudými skvrnami a pecky od~broskví jsou ty tam.

\medskip
\noindent
Stále stejné knihy, jediné přírůstky, o~které se sám postaral, \\
africká maska nade dveřmi odhání zlé duchy, \\
na žánrové scénce ze 17.století: děti, \\
malí dospělí, téměř černí od vrstvy laku.

\medskip
\noindent
Venku, kde bývalo jezírko, je hromada kopřiv \\
hranice z~bambusu, jeřabiny \\
už zrají a červenají \\
přestože \\
ti záhadní kosi jimi budou opovrhovat ještě měsíce.

\medskip
\noindent
\textit{(ze sbírky }\textbf{\textit{Approximately Nowhere, }}\textit{Faber and Faber, 1999)} \\
\podpis{přeložila Michaela Hudecová}


\vfill

\noindent{\it Rozšířené vydání PLAV!u naleznete na adrese \url{http://www.splav.cz}{www.splav.cz}.}

